Содержание

Предисловие

«Пространный христианский катехизис Православной Кафолической Восточной Церкви, рассмотренный и одобренный Святейшим Синодом и изданный для преподавания в училищах и для употребления всех православных христиан», Москва, Синодальная типография, 1913.

Этот катехизис обычно называют «Филаретовским»: его составил по поручению Синода Преосвященный святитель Филарет, митрополит Московский и Коломенский (память 19 ноября/2 декабря).

В данном случае орфография текста изменена применительно к современной практике, проведена замена многих грамматических архаизмов, даны некоторые уточнения; все это делалось с таким расчетом, чтобы не изменить содержания и не исказить смысла текста.

Цитаты из Священного Писания и из творений святых отцов оставлены, как и в издании 1913 года, на церковнославянском языке, однако трудные для понимания слова и словосочетания даны с переводами их на русский язык.

Пространный Христианский Катехизис Православной Кафолической Восточной Церкви

Введение

Предварительные понятия

1. Что такое православный катехизис?

Православный катехизис есть наставление в православной христианской вере, преподаваемое всякому христианину для благоугождения Богу и спасения души.

2. Что означает слово «катехизис»?

Катехизис в переводе с греческого языка значит оглашение, устное наставление. С апостольских времен этим словом по традиции обозначается первоначальное учение о православной вере, необходимое каждому христианину (см. Лк. 1:4, Деян. 18:25).

3. Что нужно для благоугождения Богу и спасения души?

Для благоугождения Богу и для спасения души нужно: познание истинного Бога и правильная вера в Него; жизнь по вере и соответствующие ей добрые дела.

4. Почему в начале нужна вера?

Вера нужна потому, что, как свидетельствует слово Божие, «без веры угодить Богу невозможно» (Евр. 11:6).

5. Почему кроме веры нужны жизнь по вере и добрые дела?

С верой должны быть нераздельны жизнь по вере и добрые дела потому, что, как свидетельствует слово Божие, «вера без дел мертва» (Иак. 2:20).

6. Что мы называем верой?

По объяснению апостола Павла: «вера есть… осуществление ожидаемого и уверенность в невидимом» (Евр. 11:1). То есть: уверенность в невидимом, как бы в видимом, и уверенность в желаемом и ожидаемом, как в настоящем.

7. В чем различие между верой и знанием?

Различие между знанием и верой заключается в том, что знание имеет предметом ощутимое и познаваемое, а вера – невидимое и даже непостижимое. Знание основывается на опыте и исследовании предмета, а вера – на доверии к свидетельству истины. Знание принадлежит уму, хотя может действовать и на сердце; вера принадлежит преимущественно сердцу, хотя начинается в мыслях.

8. Почему в учении благочестия нужны не только знания, но и вера?

В учении благочестия требуется не только знание, но и вера потому, что главным объектом изучения является Бог, невидимый и непостижимый, и премудрость Божия, окружённая тайной. Поэтому многое в этом учении не может быть охвачено знанием, а может быть воспринято только верой. «Вера, – говорит святой Кирилл Иерусалимский, – есть зрение, освящающее совесть; она даёт человеку ведение. Если вы не верите, то потому, что вы не удостоверены» (Ис. 7:9; Огласительное поучение, 5).

9. Святой Кирилл объясняет необходимость веры таким образом: «Не только у нас, носящих имя Христово, за великое почитается вера, но и всё совершаемое в мире даже людьми чуждыми Церкви, совершается верой. На вере утверждено земледелие: не верящий в то, что соберёт урожай, не станет трудиться в поле. Верой руководствуются мореплаватели, вверяя свою судьбу малому судну и волнующееся море предпочитая твёрдой земле, предаваясь неизвестным надеждам и имея при себе только веру, которая для них надежнее всякого якоря» (Огласительное поучение, 5:3).

О Божественном откровении

10. Что является источником учения о Православной вере?

Учение о православной вере мы почерпаем из Божественного откровения.

11. Что мы понимаем под Божественным откровением?

Божественное откровение – это то, что Сам Бог пожелал открыть людям, чтобы они могли правильно и спасительно в Него веровать и достойно Его чтить.

12. Всем ли дано Божественное откровение?

Бог дал необходимое и спасительное откровение для всех людей, но поскольку не все способны непосредственно принять откровение от Бога, то Он избрал особых провозвестников, которые передали Божественное откровение тем, кто желает его принять.

13. Почему не все способны принять откровение от Бога?

Не все люди способны непосредственно принять откровение от Бога по своей греховной нечистоте и немощи духа и тела.

14. Кто были провозвестниками откровения Божия?

Провозвестниками откровения Божия были Адам, Ной, Авраам, Моисей и другие пророки. Они приняли и проповедовали начала откровения Божия; в полноте же и совершенстве принес на землю откровение Божие воплощенный Сын Божий, Господь наш Иисус Христос, и распространил его по вселенной через Своих учеников и апостолов.

Апостол Павел говорит:

«Бог, многократно и многообразно говоривший издревле отцам в пророках, в последние дни сии говорил нам о Сыне, Которого поставил наследником всего, чрез Которого и веки сотворил» (Евр. 1:1–2).

«Но проповедуем премудрость Божию, тайную, сокровенную, которую предназначил Бог прежде веков к славе нашей; которой никто из властей века сего не познал… А нам Бог открыл это Духом Своим; ибо Дух все проницает, и глубины Божии» (1Кор. 2:7–8, 10).

Евангелист Иоанн пишет:

«Бога не видел никто никогда; единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил» (Ин. 1:18).

Сам Иисус Христос говорит:

«Никто не знает Сына, кроме Отца; и Отца не знает никто, кроме Сына, и кому Сын хочет открыть» (Мф. 11:27).

15. Может ли человек познавать Бога без особого его откровения?

Человек может познавать Бога методом исследования сотворённых Им вещей, но это познание является несовершенным и недостаточным и может служить только приготовлением к вере или лишь некоторым пособием к познанию Бога из Его откровения.

«Ибо невидимое Его, вечная сила Его и Божество, от создания мира чрез рассматривание творений видимы» (Рим. 1:20).

«От одной крови Он произвел весь род человеческий для обитания по всему лицу земли, назначив предопределенные времена и пределы их обитанию, дабы они искали Бога, не ощутят ли Его и не найдут ли, хотя Он и недалеко от каждого из нас: ибо мы Им живем и движемся и существуем» (Деян. 17:26–28).

Рассуждение о вере в Бога начинается с мысли о том, что Бог есть. К этой мысли мы приходим созерцая сотворённые Им предметы. Внимательно рассматривая мир, мы познаём, что Бог премудр, всемогущ, благ; познаём также и многие невидимые Его свойства. Таким образом принимаем Его как Верховного управителя. Поскольку Бог Творец всего мира, а мы составляем часть этого мира, следовательно, Бог есть и наш Творец. За этим знанием следует вера, а за верой – поклонение (святой Василий Великий, Послание 232).

О Священном Предании и Священном Писании

16. Каким образом Божественное откровение сохраняется и распространяется?

Божественное откровение распространяется между людьми и сохраняется в истинной Церкви двумя способами: посредством Священного Предания и Священного Писания.

17. Что мы называем Священным Преданием?

Под Священным Преданием понимается то, что словом и примером истинно верующие и чтущие Бога люди передают друг другу и предки передают своим потомкам: учение веры, закон Божий, Таинства и священные обряды.

18. Где хранится Священное Предание?

Все истинно верующие, соединенные Священным Преданием, по устроению Божию преемственно и в единстве, составляют Церковь, которая и есть хранительница Священного Предания, или по изречению апостола Павла, «Церковь Бога живаго, столп и утверждение истины» (1Тим. 3:15).

Святой Ириней пишет: «Не следует у других искать истину, которую легко получить в Церкви. В неё, как в богатую сокровищницу, апостолы в полноте положили всё, что принадлежит истине. Каждый желающий может пить из неё воду жизни, она есть дверь жизни» (Против ересей, кн. 3, гл. 4).

19. Что мы называем Священным Писанием?

Священным Писанием называются книги, написанные Святым Духом через освящённых от Бога людей, называемых пророками и апостолами. Обычно эти книги называют Библией.

20. Что означает слово «Библия»?

Слово Библия в переводе с греческого означает книги. Этим названием выражено то, что священные книги по отношению к другим достойны особого внимания.

21. Что древнее: Священное Предание или Священное Писание?

Древнейший и первоначальный способ распространения откровения Божия есть Священное Предание. От Адама до Моисея не было священных книг. Сам Господь наш Иисус Христос Божественное учение Своё и установления передал ученикам Своим словом и примером, а не книгой. Тем же способом и апостолы вначале распространяли веру и утверждали Церковь Христа. Книгами не все могут пользоваться, а преданием – все (в этом также состоит необходимость Священного Предания).

22. Для чего дано Священное Писание?

Священное Писание дано для того, чтобы откровение Божие сохранилось более точно и неизменно. В Священном Писании мы читаем слова пророков и апостолов точно так, как если бы мы сами с ними жили и их слышали, несмотря на то, что священные книги написаны за несколько веков или тысячелетий до нашего времени.

23. Следует ли придерживаться Священного Предания, если есть Священное Писание?

Мы должны соблюдать Священное Предание, согласное с Божественным откровением и Священным Писанием, как учит этому само Священное Писание. Апостол Павел пишет:

«Итак, братия, стойте и держите предания, которым вы научены или словом, или посланием нашим» (2Фес 2:15).

24. Как в наше время пользоваться Священным Преданием?

Священное Предание нужно и в наши дни для руководства к правильному пониманию Священного Писания, для правильного совершения Таинств и для соблюдения священных обрядов в чистоте первоначального их установления.

Святой Василий Великий говорит об этом следующее: «Из всех хранимых Церковью догматов и традиций, одни получены из письменного источника, а другие приняты от переданного тайно Апостольского предания. Для благочестия же те и другие имеют одинаковую силу, и этому не будет противоречить никто, мало–мальски разбирающийся в церковных правилах. Поскольку если мы осмелимся отвергнуть неписаные обычаи, как якобы не имеющие большого значения, то обязательно повредим Евангелию в самом главном, – более того, оставим от апостольской проповеди одну внешнюю оболочку. Так, например, где написано, чтобы надеющиеся на имя Господа нашего Иисуса Христа осеняли себя крестным знамением? Какое писание нас научило в молитве обращаться к востоку? Кто из святых записал нам слова призывания в преложении Хлеба Евхаристии и Чаши Благословения? Ведь мы пользуемся не только словами из Апостола и Евангелия, но и перед ними, и после, произносим слова, взятые из неписаного учения и имеющие великую силу для Таинства. По какому писанию мы благословляем воду Крещения, елей Помазания, самого крещаемого? Не по тайному ли и неписаному преданию? Что ещё? Помазанию елеем какое написанное слово научило нас? Откуда троекратное погружение человека? И относящееся к Крещению отрицание сатаны и ангелов его, – из какого взято писания? Не из необнародываемого ли и негласного учения, которое отцы наши, быв основательно научены молчанием охранять святыню таинств, сохранили в недоступном любопытству и выведыванию молчании? Поскольку было бы недостойно писанием оглашать учение о том, на что некрещёным и воззреть непозволительно?» (Правило 97, О Святом Духе, гл. 27).

О Священном Писании

25. Когда написаны Священные книги?

Священные книги написаны в разные времена. Одни до рождения Христа, а другие – после.

26. Как разделяются Священные книги?

Эти два раздела Священных книг имеют особые названия. Те Священные книги, которые написаны до рождения Христа, называются книгами Ветхого Завета; а те, которые написаны после рождения Христа, называются книгами Нового Завета.

27. Что такое Ветхий и Новый Завет?

Ветхий и Новый Завет – это древний и новый союз Бога с человеком.

28. В чем состоял Ветхий Завет?

Ветхий Завет состоял в том, что Бог обещал даровать людям Божественного Спасителя и готовил их к Его принятию.

29. Как Бог готовил людей к принятию Спасителя?

Бог готовил людей к принятию Спасителя через постепенные откровения, через пророчества и прообразования (прообразы).

30. В чем состоит Новый Завет?

Новый Завет состоит в том, что Бог действительно даровал людям Божественного Спасителя, единородного Сына Своего Иисуса Христа.

31. Из скольких книг состоит Ветхий Завет и каковы названия этих книг?

Святой Кирилл Иерусалимский, святой Афанасий Великий и святой Иоанн Дамаскин принимают число Священных книг Ветхого Завета – двадцать две, в соответствии с тем, как их считают евреи (по числу букв древнееврейского алфавита – ред.) (см. Афанасия, послание 39, праздничное; Иоанна Дамаскина, Богословие, кн. 4, гл. 17).

32. Счисление (счет) евреев

достойно внимания потому, что, как говорит апостол Павел: «Им вверено слово Божие» (Рим.3:2), и новозаветная христианская Церковь приняла ветхозаветные Священные книги от ветхозаветной Церкви еврейской.

33. Ветхозаветные книги

святой Кирилл и святой Афанасий исчисляют следующим образом: 1. Книга Бытия. 2. Исход. 3. Левит. 4. Числа. 5. Второзаконие. 6. Книга Иисуса Навина. 7. Книга Судей и вместе с ней, как бы её прибавление, книга Руфи. 8. Первая и вторая книги Царств, как две части одной книги. 9. Третья и четвертая книги Царств. 10. Первая и вторая книги Паралипоменон. 11. Книга Ездры первая и вторая его же. 12. Есфирь. 13. Книга Иова. 14. Псалтирь. 15. Притчи Соломона. 16. Екклесиаст, его же. 17. Песнь песней, его же. 18. Книга пророка Исаии. 19. Книга пророка Иеремии. 20. Книга пророка Иезекииля. 21. Книга пророка Даниила. 22. Книги двенадцати пророков.

34. В этом перечне ветхозаветных книг не упомянуто

о книге Премудрости Иисуса, сына Сирахова, и о некоторых других, потому что их нет на еврейском языке (не сохранилось в древнееврейском подлиннике).

35. Но мы должны принимать эти последние книги.

О них святой Афанасий Великий говорит: «они назначены отцами для чтения вступающих в Церковь».

36. Как подразделяются книги Ветхого Завета?

По содержанию ветхозаветные книги можно разделить на четыре разряда: книги законоположительные, которые составляют главное основание Ветхого Завета; исторические, которые содержат преимущественно историю благочестия; учительные, которые содержат учение благочестия; пророческие, которые содержат пророчества или предсказания о будущем, и особенно об Иисусе Христе.

37. Какие ветхозаветные книги являются законоположительными?

Законоположительных книг пять, написанных пророком Моисеем: книга Бытия, Исход, Левит, Числа, Второзаконие. Сам Иисус Христос дает этим книгам общее наименование – Закона Моисеева (см. Лк. 24:44).

38. Книга Бытия

содержит повествование о сотворении мира и человека, а также историю и установление благочестия в первые времена рода человеческого.

39. Другие четыре книги Mоисеевы

содержат историю благочестия во времена пророка Моисея и данный через него от Бога закон.

40. Какие ветхозаветные книги являются историческими?

Исторические книги Ветхого Завета – это книги: Иисуса Навина, Судей, Руфи, Царств, Паралипоменон, книги Ездры, книги Неемии и Есфири.

41. Какие ветхозаветные книги являются учительными?

Учительные книги – это книга Иова, Псалтирь и книги Соломоновы.

42. Какое место в Библии занимает Псалтирь?

Псалтирь вместе с учением благочестия содержит его историю и многие пророчества о Христе Спасителе. Являясь превосходным руководством к молитве и прославлению Бога, Псалтирь всегда используется в богослужении.

43. Какие ветхозаветные книги являются пророческими?

Книги пророческие – это книги пророков: Исаии, Иеремии, Иезекииля, Даниила и двенадцати прочих.

44. Сколько книг в Новом Завете?

В Новом Завете двадцать семь книг.

45. Какие книги Нового Завета называются законоположительными?

Законоположительными книгами, лежащими в основании Нового Завета, являются четыре книги, составляющие Евангелие: евангелистов Матфея, Марка, Луки и Иоанна.

46. Что означает слово «Евангелие»?

Слово Евангелие – греческое, оно означает благовестие, то есть добрую или радостную весть.

47. О чём говорится в Евангелии?

Книги, называемые Евангелием, благовествуют о Божестве Господа нашего Иисуса Христа, о Его пришествии на землю, о Его жизни на земле, чудесных Его делах и спасительном учении, наконец, о Его крестной смерти, славном воскресении и вознесении на небо.

48. Почему Евангелие получило такое название?

Эти книги названы Евангелием, потому что для людей не может быть лучшей и более радостной вести, чем весть о Божественном Спасителе и о вечном спасении. Потому–то и чтение Евангелия в Церкви каждый раз предваряется и сопровождается радостным восклицанием: Слава Тебе, Господи, слава Тебе!

49. Какая книга в Новом Завете является исторической?

Среди новозаветных книг есть книга историческая: книга Деяний святых апостолов.

50. Она повествует о сошествии Святого Духа на апостолов

и о распространении через них христианской Церкви.

51. Что означает слово апостол?

Слово апостол значит посланник. Этим именем называются избранные ученики Господа нашего Иисуса Христа, которых Он послал проповедовать Евангелие.

52. Какие книги в Новом Завете являются учительными?

Учительные книги Нового Завета – это семь Соборных посланий: одно апостола Иакова, два Петровых, три Иоанновых, одно Иудино и четырнадцать посланий апостола Павла: к Римлянам, Коринфянам два, Галатам, Ефесянам, Филиппийцам, Колоссянам, Солунянам (Фессалоникийцам) два, Тимофею два, Титу, Филимону и к Евреям.

53. Какая книга в Новом Завете является пророческой?

Среди книг Нового Завета есть и книга пророческая – это Апокалипсис.

54. В переводе с греческого языка

это слово значит откровение.

55. Эта книга содержит таинственное изображение

будущей судьбы Церкви Христа и всего мира.

56. Как следует читать Священное Писание?

При чтении Священного Писания нужно соблюдать следующее: необходимо читать его с благоговением, как слово Божие, и с молитвой о его понимании; с чистым намерением, для нашего наставления в вере и побуждения к добрым делам; понимать его следует согласно толкованию Православной Церкви и святых отцов.

57. Что подтверждает то, что Священное Писание есть слово Божие?

Церковь представляет следующие признаки того, что учение откровения Божия и Священное Писание есть истинное слово Божие: высоту этого учения, свидетельствующую о том, что оно не могло быть изобретено разумом человеческим; чистоту этого учения, показывающую, что оно произошло от чистейшего ума Божия; пророчества; чудеса; могущественное воздействие этого учения на сердца человеческие, свойственное только Божией силе.

58. Что такое пророчества?

Пророчества являются признаком истинного откровения Божия. Это можно пояснить следующим примером.

Пророк Исаия предсказал рождение Христа Спасителя от Девы, чего человеческий разум не мог даже помыслить, и через несколько сот лет после этого Господь наш Иисус Христос родился от Пресвятой Девы Марии. Это пророчество было словом Бога всеведущего, а исполнение пророчества – делом Бога всемогущего. Поэтому евангелист Матфей, повествуя о рождении Христа, приводит пророчество Исаии:

«А все сие произошло, да сбудется реченное Господом чрез пророка, который говорит: се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил, что значит: с нами Бог» (Мф. 1:22–23).

59. Что такое чудеса?

Чудеса есть дела, которые не могут быть сделаны посредством человеческих знаний или способностей, но только всемогущей силой Божией. Например, – воскрешение умершего.

60. Чудеса являются признаком истинного слова Божия.

Кто творит истинные чудеса, тот действует силой Божией, следовательно, он угоден Богу и причастен Святому Духу. Такой человек говорит только истину. И потому, когда он говорит именем Божиим, через него говорит слово Божие. Сам Господь Иисус Христос творил чудеса, которые являлись свидетельством Его Божественного посланничества:

«Дела, которые Отец дал мне совершить, самые дела сии, Мною творимые, свидетельствуют о Мне, что Отец послал Меня» (Ин. 5:36).

61. Каково воздействие христианского учения?

Могущественное действие христианского учения можно видеть на примере двенадцати апостолов, избранных из людей бедных, неучёных, невысокого общественного положения, однако этим учением они победили и покорили Христу сильных, мудрых, богатых, царей и царства.

Состав катехизиса

62. На какие три части можно разделить катехизис?

Чтобы правильно представить состав катехизического учения благочестия, в соответствии с «Православным исповеданием», одобренным Восточными Патриархами, можно руководствоваться словами апостола Павла о том, что в основе жизни христианина должны находиться вера, надежда, любовь.

«А теперь пребывают сии три: вера, надежда, любовь» (1Кор. 13:13).

Итак, христианину нужны: учение о вере в Бога и в Таинства, которые Он открывает; учение о надежде на Бога и о средствах утверждения в ней; учение о любви к Богу и ко всему, что Он повелевает любить.

63. Посредством чего раскрывается учение о вере?

Церковь вводит нас в учение о вере посредством Символа веры.

64. Посредством чего раскрывается учение о надежде?

Руководством к учению о надежде можно принять изречения Господа о блаженстве и молитву Господа.

65. Посредством чего раскрывается учение о любви?

Начальное учение о любви можно найти в десяти заповедях Закона Божия.

Часть Первая.

О Вере

О Символе веры вообще и о его происхождении

66. Что такое Символ веры?

Символ веры есть кратко и точно описанный предмет веры христиан.

67. Как читается Символ веры?

1. Верую во единаго Бога Отца, Вседержителя, Творца небу и земли, видимым же всем и невидимым.

2. И во единаго Господа Иисуса Христа, Сына Божия, единороднаго, Иже от Отца рожденнаго прежде всех век, Света от Света, Бога истинна от Бога истинна, рожденна, не сотворенна, единосущна Отцу, Имже вся быша.

3. Нас ради человек и нашего ради спасения сшедшаго с небес, и воплотившагося от Духа Свята и Марии Девы, и вочеловечшася.

4. Распятаго же за ны при Понтийстем Пилате, и страдавша и погребенна.

5. И воскресшаго в третий день по Писанием.

6. И возшедшаго на небеса, и седяща Отца.

7. И паки грядущаго со славою судити живым и мертвым, Егоже царствию не будет конца.

8. И в Духа Святаго, Господа, животворящаго, Иже от Отца исходящаго, Иже со Отцем и Сыном спокланяема и сславима, глаголавшаго Пророки.

9. Во едину Святую, Соборную и Апостольскую Церковь.

10. Исповедую едино Крещение, во оставление грехов.

11. Чаю воскресения мертвых.

12. И жизни будущаго века. Аминь.

68. Кем составлен Символ веры?

Учение о вере так изложили отцы первого и второго Вселенских Соборов.

69. Что такое Вселенский Собор?

Вселенский Собор – это собрание пастырей и учителей христианской Кафолической Церкви, по возможности, со всей вселенной, для утверждения истинного учения и благочиния между христианами.

70. Сколько было Вселенских Соборов?

Вселенских Соборов было семь: 1-й – Никейский (325 г.); 2-й – Константинопольский (381 г.); 3-й – Ефесский (431 г.); 4-й – Халкидонский (451 г.); 5-й – Константинопольский второй (553 г.); 6-й – Константинопольский третий (680 г.); 7-й – Никейский второй (787 г.).

71. Откуда взято правило собирать Вселенские Соборы?

Правило собирать Соборы основывается на примере апостолов, которые созвали Собор в Иерусалиме (см. Деян. 15). Основанием для этого служит также изречение Господа Иисуса Христа, дающее определениям Церкви такую силу, что нарушающий их оказывается лишенным благодати, как язычник. Способ же, которым Вселенская Церковь высказывает свои определения, есть Вселенский Собор.

«Скажи церкви; а если и церкви не послушает, то да будет он тебе, как язычник и мытарь» (Мф. 18:17).

72. Для чего созывались первый и второй Вселенские Соборы?

Первый и второй Вселенские Соборы, на которых составлен Символ веры, были созваны: первый – для утверждения истинного учения о Сыне Божием против ложного учения Ария; второй – для утверждения учения о Святом Духе против ложного учения Македония.

73. Сколько правил составили первый и второй Вселенские Соборы?

Первый Вселенский Собор составил 20 правил (или канонов), второй Вселенский Собор составил 7 правил.

О членах Символа веры

74. Из скольких членов состоит Символ веры?

Чтобы лучше понять Символ веры, следует обратить внимание на его деление на двенадцать членов (частей) и рассмотреть отдельно каждый член.

75. О чем говорится в каждом из членов Символа веры?

В первом члене говорится о Боге, а именно, – о первой ипостаси Святой Троицы, о Боге Отце и о Боге как о Творце мира. Во втором члене – о второй ипостаси Святой Троицы, о Господе Иисусе Христе, Сыне Божием. В третьем члене – о воплощении Сына Божия. В четвертом члене – о страдании и смерти Иисуса Христа. В пятом члене – о воскресении Иисуса Христа. В шестом члене – о вознесении Иисуса Христа на небо. В седьмом члене – о втором пришествии Иисуса Христа на землю. В восьмом члене – о третьей ипостаси Святой Троицы, Святом Духе. В девятом члене – о Церкви. В десятом члене – о Крещении, где подразумеваются и другие Таинства. В одиннадцатом члене – о будущем воскресении мёртвых. В двенадцатом члене – о жизни вечной.

О первом члене Символа веры

7б. Что означает веровать в Бога?

Веровать в Бога значит иметь живую уверенность в Его бытии, свойствах и действиях и всем сердцем принимать откровение Его о спасении человеческого рода.

77. Из Священного Писания можно узнать, в чем должна состоять вера в Бога.

Апостол Павел пишет:

«Без веры угодить Богу невозможно; ибо надобно, чтобы приходящий к Богу веровал, что Он есть, и ищущим Его воздает» (Евр. 11:6).

Действие веры в христианах апостол изображает в следующей молитве о них к Богу:

«Да даст вам, по богатству славы Своей, крепко утвердиться Духом Его во внутреннем человеке, верою вселиться Христу в сердца ваши» (Еф. 3:16–17).

78. Что является действием веры в Бога?

Ближайшим и непременным действием сердечной веры в Бога должно быть исповедание самой веры.

79. Что означает исповедовать веру в Бога?

Исповедовать веру – значит открыто признавать, что мы православные, и исповедовать это с такой искренностью и твердостью, чтобы ни прельщения, ни угрозы, ни мучения, ни сама смерть не могли заставить нас отречься от веры в истинного Бога и в Господа нашего Иисуса Христа.

80. Необходимо ли открыто исповедовать свою веру?

Апостол Павел свидетельствует, что открытое исповедание веры необходимо для спасения:

«Потому что сердцем веруют к праведности, а устами исповедуют ко спасению» (Рим. 10:10).

81. Для спасения нужно не только веровать,

но и исповедовать православную веру, потому что если бы кто-либо для сохранения своей временной жизни или земных выгод отрёкся от исповедания веры, то показал бы этим, что не имеет истинной веры в Бога Спасителя и в будущую блаженную жизнь.

82. Почему в Символе веры говорится о вере в единого Бога?

В Символе веры не сказано: верую в Бога, но прибавлено: во единаго Бога – для того, чтобы отвергнуть ложное учение язычников, которые, почитая творение Божие Богом, думали, что богов много.

83. Как Священное Писание говорит о единстве Божием?

Слова учения Священного Писания о единственности Бога внесены в Символ веры из изречения апостола Павла:

«Нет иного Бога, кроме Единого. Ибо, хотя и есть так называемые боги, или на небе, или на земле, так как есть много богов и господ много; Но у нас один Бог Отец, из Которого все, и мы для Него, и один Господь Иисус Христос, Которым все, и мы Им» (1Кор. 8:4–6).

84. Возможно ли познание существа Божия?

Существо Божие познать нельзя. Оно выше всякого познания не только человека, но и ангелов.

85. Об этом в Священном Писании через апостола Павла сказано,

что Бог «обитает в неприступном свете, Которого никто из человеков не видел и видеть не может» (1Тим. 6:16).

86. Каковы свойства Божии?

Из откровения Божия можно заимствовать следующие понятия о существе и существенных свойствах Божиих: Бог есть Дух вечный, всеблагой, всеведущий, всеправедный, всемогущий, вездесущий, неизменяемый, вседовольный, всеблаженный.

87. Все это можно видеть из Священного Писания.

Сам Господь Иисус Христос сказал, что «Бог есть дух» (Ин. 4:24).

О вечности Божией говорит пророк Давид:

«Прежде нежели родились горы, и Ты образовал землю и вселенную, и от века и до века Ты – Бог» (Пс. 89:3).

В Апокалипсисе читается следующее славословие Богу:

«свят, свят, свят Господь Бог Вседержитель, Который был, есть и грядет» (Откр. 4:8).

Апостол Павел говорит, что Евангелие возвещено «по повелению Вечнаго Бога» (Рим. 14:25).

О благости Божией Сам Иисус Христос сказал:

«Никто не благ, как только один Бог» (Мф. 19:17).

Апостол Иоанн говорит:

«Бог есть любовь» (1Ин. 4:16).

Пророк Давид воспевает:

«Щедр и милостив Господь, долготерпелив и многомилостив. Благ Господь ко всем, и щедроты Его на всех делах Его» (Пс. 144:8–9).

О всеведении Божием апостол Иоанн говорит:

«Бог больше сердца нашего и знает все» (1Ин. 3:20).

Апостол Павел восклицает:

«О, бездна богатства и премудрости и ведения Божия! Как непостижимы судьбы Его и неисследимы пути Его!» (Рим. 11:33).

О правосудии Божием пророк Давид поёт:

«Господь праведен, любит правду; лице Его видит праведника» (Пс. 10:7).

Апостол Павел говорит, что Бог «воздаст каждому по делам его» (Рим. 2:6) и что

«нет лицеприятия у Бога» (Рим. 2:11).

О всемогуществе Божием псалмопевец говорит:

«Он сказал, – и сделалось; Он повелел, и явилось» (Пс. 32:9).

Архангел Гавриил говорит в Евангелии:

«у Бога не останется безсильным никакое слово» (Лк. 1:37).

Вездесущие Божие пророк Давид изображает так:

«Куда пойду от духа Твоего, и от лица Твоего куда убегу? Взойду ли на небо – Ты там; сойду ли в преисподнюю – и там Ты. Возьму ли крылья зари и переселюся на край моря, – и там рука Твоя поведет меня, и удержит меня десница Твоя. Скажу ли: может быть, тьма сокроет меня, и свет вокруг меня сделается ночью, но и тьма не затмит от Тебя, и ночь светла, как день: как тьма, так и свет» (Пс. 138:7–12).

Апостол Иаков пишет, что у Отца светов «нет изменения и ни тени перемены» (Иак. 1:17).

Апостол Павел говорит, что Бог «не требует служения рук человеческих, как бы имеющий в чем-либо нужду, Сам дая всему жизнь и дыхание и все» (Деян. 17:25).

Он же именует Бога:

«блаженный и единый сильный Царь царствующих и Господь господствующих» (1Тим. 6:15).

88. Почему Священное Писание приписывает Богу телесные органы?

Бог есть Дух, однако Священное Писание приписывает Ему телесные органы, например: сердце, очи, уши, руки. Священное Писание применяется в этом к обычному человеческому языку, а понимать надо в духовном и высшем смысле, например: сердце Божие значит благость, или любовь Божия, очи и уши означают всеведение, руки – всемогущество.

89. Где обитает Бог?

Бог везде, но на небесах есть особое присутствие Его, являемое в вечной славе блаженным духам; также в храмах есть особое присутствие Его, благодатное и таинственное, благоговейно познаваемое, ощущаемое верующими и являемое иногда в особых знамениях.

Иисус Христос говорит:

«Где двое или трое собраны во имя Мое, там Я посреди их» (Мф. 18:20).

90. Как понимать слова символа «Верую во единаго Бога Отца»?

Слова Символа: Верую во единаго (одного) Бога Отца следует понимать в смысле отношения к тайне Святой Троицы, потому что Бог один по существу, но троичен в лицах: Отец, Сын и Святой Дух, Троица единосущная и нераздельная.

91. Как говорит Священное Писание о Святой Троице?

Главнейшие изречения об этом в Новом Завете следующие:

«Идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа» (Мф. 28:19).

«Три свидетельствуют на небе: Отец, Слово и Святый Дух; и Сии три суть едино» (1Ин. 5:7).

92. О Святой Троице говорится и в Ветхом Завете, но не так ясно. Например:

«Словом Господа сотворены небеса, и духом уст Его – все воинство их» (Пс. 32:6).

«Свят, Свят, Свят, Господь Саваоф! вся земля полна славы Его!» (Ис. 6:3).

93. Можно ли постигнуть триединство Божие?

Бог один в трех лицах. Мы не постигаем этой внутренней тайны Божества, но верим в неё по непреложному свидетельству слова Божия:

«Божиего никто не знает, кроме Духа Божия» (1Кор. 2:11).

94. Каково различие лиц Святой Троицы?

Между лицами Святой Троицы различие в том, что Бог Отец не рождается и не исходит от другого лица; Сын Божий предвечно рождается от Отца; Святой Дух предвечно исходит от Отца.

95. Какое достоинство имеют лица Святой Троицы?

Три ипостаси, или лица Святой Троицы – совершенно равного Божественного достоинства. Как Отец есть истинный Бог, так равно и Сын есть истинный Бог, равно и Святой Дух есть истинный Бог; но притом так, что в этих трёх ипостасях явлен один триипостасный Бог.

96. Почему Бог называется Вседержителем?

Бог называется Вседержителем потому, что Он всё, что ни есть, содержит в Своей силе и в Своей воле.

97. Почему Бога мы именуем Творцом?

Слова Символа веры: Творца небу и земли, видимым же всем и невидимым говорят о том, что всё сотворено Богом и ничто не может быть без Бога.

98. Эти слова взяты из Священного Писания.

Книга Бытия начинается словами:

«В начале сотворил Бог небо и землю» (Быт. 1:1).

Апостол Павел об Иисусе Христе, Сыне Божием, говорит:

«Им создано все, что на небесах и что на земле, видимое и невидимое: престолы ли, господства ли, начальства ли, власти ли, – все Им и для Него создано» (Кол 1:16).

99. Кого мы подразумеваем под названием «невидимых»?

В Символе веры под наименованием невидимых следует понимать невидимый, или духовный мир, к которому принадлежат ангелы.

100. Кто такие Ангелы?

Ангелы – духи бесплотные, одарённые умом, волей и могуществом.

101. Имя Ангел значит вестник.

102. Они так названы потому, что Бог посылает свою волю.

Так, например, Архангел Гавриил был послан предвозвестить Пресвятой Деве Марии зачатие Спасителя.

103. Кто сотворен раньше: люди или Ангелы?

Невидимое сотворено прежде видимого, и Ангелы – прежде людей (Православное исповедание, ч. 1, вопрос 18).

104. Свидетельство об это можно найти в Священном Писании.

В книге Иова Сам Бог о сотворении земли говорит так:

«На чем утверждены основания ея, или кто положил краеугольный камень ея, при общем ликовании утренних звезд, когда все сыны Божии восклицали от радости?» (Иов. 38:6, 7).

105. Кто такие Ангелы хранители?

Название Ангела хранителя взято из следующих слов Священного Писания:

«Ангелам Своим заповедает о тебе – охранять тебя на всех путях твоих» (Пс. 90:11).

106. Для каждого из нас есть Ангелы хранители.

В этом удостоверяют нас следующие слова Господа Иисуса Христа:

«Смотрите, не презирайте ни одного из малых сих; ибо говорю вам, что Ангелы их на небесах всегда видят лице Отца Моего Небесного» (Мф. 18:10).

107. Кто такие демоны?

Не все ангелы добры и благодетельны. Есть злые ангелы, которых иначе называют диаволами или бесами.

108. Они сотворены добрыми, но стали злыми

потому, что нарушили долг совершенного повиновения Богу и таким образом отпали от Него, и впали в самолюбие, гордость и злобу. По изречению апостола Иуды, это

«ангелы, не сохранившие своего достоинства, но оставившие свое жилище» (Иуд. 1:6).

109. Что означает слово «диавол»?

Слово диавол значит клеветник или обольститель.

110. Почему злые ангелы называются диаволами?

Злые ангелы называются диаволами потому, что будучи коварными в отношении людей, обольщая их, внушают им ложные мысли и злые желания.

Об этом Иисус Христос неверующим иудеям говорит:

«Ваш отец диавол; и вы хотите исполнять похоти отца вашего. Он был человекоубийца от начала, и не устоял в истине; ибо нет в нем истины. Когда говорит он ложь, говорит свое; ибо он лжец и отец лжи» (Ин. 8:44).

111. Что говорит Священное Писание о сотворении мира?

Священное Писание открыло нам о сотворении мира то, что в начале Бог из ничего сотворил небо и землю. Земля была необразована и пуста. Затем Бог постепенно сотворил: в первый день бытия мира – свет; во второй день – твердь, или видимое небо; в третий – вместилища вод на земле, сушу и растения; в четвертый – солнце, луну и звёзды; в пятый – рыб и птиц; в шестой – живущих на суше животных, и, наконец, человека. Человеком творение закончилось, и в седьмой день Бог прекратил Свои дела творения. Поэтому седьмой день назван субботой, что в переводе с еврейского языка означает покой (см. Быт. 2:2).

112. Такими ли сотворены видимые твари, как они выглядят сейчас?

Видимые твари сотворены не такими, какими мы их видим сейчас. При сотворении всё было хорошо, т. е. чисто, прекрасно и безвредно.

113. Какова особенность сотворения человека?

Бог во Святой Троице сказал:

«Сотворим человека по образу Нашему, и по подобию Нашему» (Быт. 1:26).

И сотворил Бог из земли тело первого человека Адама, вдунул в лицо его дыхание жизни, ввёл Адама в рай, дал ему в пищу, помимо прочих райских плодов, плоды с дерева жизни; наконец, взяв у Адама во время сна ребро, создал из него первую жену – Еву (см. Быт. 2:21–22).

114. В чём состоит образ Божий?

Образ Божий состоит, по объяснению апостол Павла,

«в праведности и святости истины» (Еф. 4:24).

115. Что такое дыхание жизни?

Дыхание жизни – это душа, существо духовное и бессмертное.

116. Что такое рай?

Слово рай означает сад. Так названо прекрасное и блаженное жилище первого человека, описанное в книге Бытия подобным саду.

117. Как мы понимаем рай, в котором пребывали первые люди?

Рай, в котором пребывали первые люди, был для тела вещественным, как видимое блаженное жилище; а для души – духовным, как состояние благодатного общения с Богом и духовного созерцания Божиего творения (см. святого Григория Богослова, слово 38, 42; святого Иоанна Дамаскина, Богословие, кн. 2, гл. 12, ст. 3).

118. Что такое дерево жизни?

Дерево жизни – это дерево, питаясь плодами которого тело человека было бы безболезненно и бессмертно.

119. Почему Ева создана из ребра Адама?

Ева создана из ребра Адама для того, чтобы весь род человеческий по своему происхождению был одним телом и чтобы благодаря этому люди естественно склонны были любить и беречь друг друга.

120. Каково предназначение человека?

Предназначение человека состоит в том, чтобы он познавал Бога, любил и прославлял Его и благодаря этому вечно блаженствовал.

121. Что мы называем предопределением Божиим?

Предопределением Божиим называется изволение Божие о предназначении человека к вечному блаженству.

122. Предопределение Божие о блаженстве человека

остаётся неизменным даже сейчас, когда человек не блаженствует. Уклонившемуся от пути блаженства человеку Бог по предведению и по бесконечному милосердию Своему изволил открыть новый путь к блаженству через единородного Сына Своего Иисуса Христа.

«Избрал нас в Нем прежде создания мира»(Еф. 1:4), – говорит апостол Павел.

123. Каково предопределение Божие по отношению к людям вообще, и к каждому человеку в частности?

Бог предопределил и даровал всем людям предваряющую благодать и средства к достижению блаженства. Непосредственно к блаженству Он предопределил тех, кто подаваемую Им благодать добровольно приемлет, употребляет подаваемые Им спасительные средства и идёт к блаженству указанным Им путем.

124. Слово Божие говорит об этом так:

«Кого Он предузнал, тем и предопределил» (Рим. 8:29).

125. В изложении веры восточных Патриархов об этом сказано:

Поскольку Он предвидел, что одни хорошо будут пользоваться своей свободной волей, а другие плохо, то одних предопределил к славе, а других осудил (член 2-й).

126. Что мы называем промыслом Божиим?

Промыслом Божиим называется имеющее место вслед за сотворением мира и человека действие Божие по отношению к миру и особенно к человеку.

127. Промысел Божий есть непрестанное действие

всемогущества, премудрости и благости Божией, которым Бог сохраняет бытие и силы тварей, направляет их к благим целям, всякому добру вспомоществует, а возникающее через удаление от добра зло пресекает или исправляет и обращает к добрым последствиям.

128. Как говорится о промысле Божием в Священном Писании?

О промысле Божием в Священном Писании Сам Господь Иисус Христос говорит:

«Взгляните на птиц небесных: они не сеют, ни жнут, ни собирают в житницы; и Отец ваш небесный питает их. Вы не гораздо ли лучше их?» (Мф. 6:26).

В этих словах виден как общий промысел Божий о тварях, так и особый – о человеке. Весь псалом 90 есть изображение особого и многообразного промысла Божия о человеке.

О втором члене Символа веры.

129. Как следует понимать имена «Иисус», «Христос», «Сын Божий»?

Сыном Божиим называется второе лицо Святой Троицы по Своему Божеству. Сын Божий назван Иисусом, когда Он родился на земле как человек. Христом назвали Его пророки, когда ещё ожидалось пришествие Его на землю.

130. Что означает имя «Иисус»?

Имя Иисус означает Спаситель и оно наречено Архангелом Гавриилом.

131. Это имя наречено Сыну Божию при рождении его на земле,

потому что Он родился спасти людей.

132. Что означает имя «Христос»?

Имя Христос означает Помазанник и оно произошло от помазания священным миром, через которое подаются дары благодати Святого Духа.

133. Кого ещё называли Помазанниками?

Не один Иисус, Сын Божий, называется Помазанником. Помазанниками издревле называли царей, первосвященников и пророков.

134. Почему Иисус, Сын Божий назван Помазанником?

Иисус, Сын Божий называется Помазанником потому, что Его человеческой природе безмерно сообщены все дары Святого Духа. Таким образом, Ему в высочайшей степени принадлежит ведение Пророка, святость Первосвященника и могущество Царя.

135. Что означает имя «Господь»?

Иисус Христос называется Господом в том смысле, что Он есть истинный Бог. Имя Господь есть одно из имён Божиих.

136. Как Священное Писание говорит о Божестве Иисуса Христа?

Писание о Божестве Иисуса Христа, Сына Божия, говорит так:

«В начале было Слово, и Слово было у Бога, и Слово было Бог» (Ин. 1:1).

137. Почему Иисус Христос именуется Сыном Божиим единородным?

Иисус Христос именуется Сыном Божиим единородным потому, что Он один только есть Сын Божий, рождённый из существа Бога Отца, и поэтому единого существа с Богом Отцом; и следовательно, без всякого сравнения превосходит всех святых ангелов и святых людей, которые называются сынами Божиими по «благодати» (см. Ин. 1:12).

138. Называет ли Священное Писание Иисуса Христа единородным?

Священное Писание называет Иисуса Христа единородным. Например, в следующих изречениях евангелиста Иоанна:

«И Слово стало плотию, и обитало с нами, полное благодати и истины; и мы видели славу Его, славу, как единородного от Отца» (Ин. 1:14).

«Бога не видел никто никогда; единородный Сын, сущий в недре Отчем, Он явил» (Ин. 1:18).

139. Каково отличие Сына Божия от других лиц Святой Троицы?

В Символе веры о Сыне Божием сказано, что Он «рождён»от Отца. Этим указывается на то личное свойство, которым Он отличается от других лиц Святой Троицы.

140. Когда рождён Сын Божий?

Сказано, что Он рождён прежде всех век (предвечно), для того, чтобы кто-либо не подумал, что было время, когда Его не было. Этим указывается на то, что Иисус Христос есть вечный Сын Божий, как вечен Бог Отец.

141. Что означают слова «Света от Света»?

В Символе веры слова Света от Света есть пример, который в некоторой степени объясняет непостижимое рождение Сына Божия от Отца. Глядя на солнце, мы видим свет. От этого света рождается свет видимый во всем околосолнечном пространстве, но и тот, и другой есть один свет, нераздельный, одной природы. Подобно этому, Бог Отец есть вечный Свет (см. 1Ин. 1:5); от Него рождается Сын Божий, Который также есть вечный Свет, но Бог Отец и Сын Божий есть единый вечный Свет, нераздельный, единого Божественного естества.

142. Что означают слова «Бога истинна от Бога истинна»?

Слова Символа веры: Бога истинна от Бога истинна означают, что Сын Божий называется истинным Богом в таком же смысле, как и Бог Отец.

143. Это слова Священного Писания,

и они взяты из следующего изречения евангелиста Иоанна:

«Знаем также, что Сын Божий пришел и дал нам свет и разум, да познаем Бога истинного и да будем в истинном Сыне Его Иисусе Христе. Сей есть истинный Бог и жизнь вечная» (1Ин. 5:20).

144. Был ли Сын Божий сотворён?

В Символе веры сказано, что Сын Божий рождён, не сотворён. Это сделано для обличения Ария, который нечестиво учил, что Сын Божий сотворён.

145. Что означают слова «единосущна Отцу»?

Слова единосущна Отцу означают, что Сын Божий имеет одно Божественное существо с Богом Отцом.

146. Как об единосущии Сына и Отца говорит Священное Писание?

В Священном Писании Сам Иисус Христос о Себе и о Боге Отце говорит так:

«Я и Отец – одно» (Ин. 10:30).

147. Что означают слова «Имже вся быша»?

Слова Символа веры Имже вся быша показывают, что Бог Отец всё сотворил Сыном Своим, как вечной премудростью Своей и вечным словом Своим.

«Все через Него начало быть, и без Него ничто не начало быть, что начало быть» (Ин. 1:3).

О третьем члене Символа веры

148. О ком говорится в Символе веры «сошёл с небес»?

Сошёл с небес – так сказано в Символе веры о Сыне Божием.

149. Как Бог мог сойти с небес, если он вездесущ?

Будучи вездесущ, Бог всегда пребывает на небе и всегда на земле; но на земле Он прежде был невидим, а потом явился во плоти; потому говорится, что Он сошёл с небес.

150. Об этом в Священном Писании говорится словами самого Господа Иисуса Христа:

«Никто не восходил на небо, как только сшедший с небес Сын человеческий, сущий на небесах» (Ин. 3:13).

151. Для чего Сын Божий сошёл с небес?

Сын Божий сошёл с небес нас ради человек и нашего ради спасения, как сказано в Символе веры.

152. Кого пришёл спасти Сын Божий?

Сказано, что Сын Божий сошёл с неба нас ради человек, в том смысле, что Он пришёл на землю не для одного какого-либо народа и не для некоторых людей, но для спасения нас всех, людей вообще.

153. От чего пришёл спасти людей Сын Божий?

Сын Божий пришёл на землю спасти людей от греха, проклятия и смерти.

154. Что такое грех?

Грех – это преступление закона.

«Грех есть беззаконие» (1Ин. 3:4).

155. Откуда грех вошёл в людей?

Грех вошёл в людей от диавола, несмотря на то, что они сотворены по образу Того, Кто лишен греха.

«Кто делает грех, тот от диавола, потому что сначала диавол согрешил» (1Ин. 3:8).

156. Когда грех вошёл в людей?

Грех перешёл от диавола к людям, когда диавол прельстил Еву и Адама и склонил их преступить заповедь Божию.

157. Какую заповедь нарушил Адам?

Бог заповедал Адаму в раю, чтобы он не ел плодов с дерева познания добра и зла, и при этом сказал ему, что как только он их вкусит, то смертью умрет.

158. Почему для человека было смертоносным нарушение заповеди?

Для человека стало смертоносным вкушение плода с дерева познания добра и зла, так как это было соединено с непослушанием воле Божией. Непослушание отделяло человека от Бога и благодати Его и отчуждало от жизни в Боге.

159. Почему райское дерево называлось «древом познания добра и зла»?

Наименование «древо познания добра и зла» соответствует самому себе, потому что человек через это дерево познал на опыте, какое добро заключается в послушании воле Божией и какое зло в противлении ей.

160. Почему оказалось возможным непослушание воле Божией?

Адам и Ева послушались диавола вопреки воле Божией. Бог, по благодати своей, при сотворении человека дал ему волю, естественно расположенную любить Бога, но притом свободную; а человек употребил во зло эту свободу.

161. Как диавол прельстил Адама и Еву?

Ева говорила в раю со змеем, который убеждал её, что если люди вкусят плоды с дерева познания добра и зла, то будут знать добро и зло и будут как боги. Ева прельстилась этим обещанием и красотой плодов и ела их; Адам вкусил эти плоды по её примеру.

162. Что произошло от греха Адама?

От греха Адама произошли проклятие и смерть.

16З. Что такое проклятие?

Проклятие – это осуждение греха праведным судом Божиим, а также осуждение зла на земле, происшедшего в наказание людям от их греха. Бог сказал Адаму:

«Проклята земля за тебя» (Быт. 3:17).

164. Какого рода смерть произошла от греха Адама?

От греха Адама произошла смерть двоякая: телесная, когда тело лишается души, которая оживляла его, и духовная, когда душа лишается благодати Божией, которая оживляла её высшей духовной жизнью.

165. Как умирает душа?

Душа может умереть, но не так как тело. Тело, умирая, становится бесчувственным и разрушается; а душа, умирая через грех, лишается духовного света, радости и блаженства, но не разрушается и не уничтожается, а пребывает в состоянии мрака, скорби и страдания.

166. Почему люди умирают?

Не только первые люди умерли, но все умирают, потому что происходят от заражённого грехом Адама, и сами грешат. Как из заражённого источника течет заражённый поток, так от заражённого грехом и потому смертного родоначальника происходит заражённое грехом и потому смертное потомство.

167. Священное Писание говорит об этом так:

«Как одним человеком грех вошел в мир, и грехом смерть, так и смерть перешла во всех человеков, потому что в нем все согрешили» (Рим. 5:12).

168. Были ли полезны человеку плоды дерева жизни?

Плоды дерева жизни после греха не были полезны человеку. После греха он не мог их есть, поскольку был изгнан из рая.

169. Оставалась ли у людей надежда на спасение?

Когда первые люди исповедали перед Богом свой грех, то Бог по милосердию Своему дал им надежду на спасение.

170. В чём состояла эта надежда?

Надежда на спасение состояла в том, что Бог обещал, что семя жены «будет поражать …(диавола) в голову» (Быт. 3:15).

171. Что означает это обещание?

Это обещание значит, что Господь Иисус Христос победит диавола, прельстившего людей, и избавит их от греха, проклятия и смерти.

172. Почему Господь Иисус Христос назван «семенем жены»?

Господь Иисус Христос назван семенем жены, потому что Он родился на земле без мужского семени от Пресвятой Девы Марии.

173. Какая польза для людей заключалась в этом обещании?

Люди со времени этого обещания могли спасительно верить в грядущего Спасителя, подобно тому, как мы верим в пришедшего.

174. Все ли люди в древности верили в грядущего Спасителя?

Немногие люди в древние времена верили в грядущего Спасителя, большая же часть людей забыла обещание Божие о Спасителе.

175. Повторял ли Бог людям своё обещание?

Бог неоднократно повторял Своё обещание. Например, Аврааму Он дал обещание о Спасителе в следующих словах:

«Благословятся в семени твоем все народы земли» (Быт. 22:18).

То же обещание Он повторил пророку Давиду:

«Я возставлю после тебя семя твое… и Я утвержу престол царства его на веки» (2Цар. 7:12–13).

176. Что мы понимаем под словом «воплощение»?

Под словом воплощение подразумевается то, что Сын Божий принял на Себя плоть человеческую, кроме греха, и сделался человеком, не переставая быть Богом.

177. Слово воплощение заимствовано из слов евангелиста Иоанна:

«Слово стало плотью» (Ин. 1:14).

178. Почему о Сыне Божием также сказано, что Он «вочеловечился»?

В Символе веры после того, как о Сыне Божием сказано, что Он воплотился, добавлено также, что Он вочеловечился. Сделано это для того, чтобы кто-либо не подумал, что Сын Божий принял только тело (плоть), но чтобы признавали в Нём совершенного человека, состоящего из тела и души.

179. Об этом есть свидетельство Священного Писания.

Апостол Павел пишет:

«Един и посредник между Богом и человеками, человек Христос Иисус» (1Тим. 2:5).

180. Сколько естеств в Господе Иисусе Христе?

В Господе Иисусе Христе не одно естество (т. е. природа). В Нём находятся нераздельно и неслиянно два естества, – Божественное и человеческое, и, соответственно этим естествам, – две воли.

181. Сколько лиц в Господе Иисусе Христе?

В Господе Иисусе Христе не два, а одно лицо, Бог и человек вместе, одним словом – Богочеловек.

182. Что в Священном Писании говорится о воплощении Сына Божия от Святого Духа и Девы Марии?

В Священном Писании о воплощении Сына Божия от Святого Духа и Девы Марии повествует евангелист Лука. Когда Дева Мария спросила ангела, предвозвестившего Ей зачатие Иисуса:

«Как будет это, когда я мужа не знаю?»

то Ангел сказал Ей в ответ:

«Дух Святый найдет на тебя, и сила Всевышнего осенит тебя; посему и раждаемое Святое наречется Сыном Божиим» (Лк. 1:34–35).

183. Кто была Дева Мария?

Пресвятая Дева Мария происходила из племени Авраама и Давида, из рода которых надлежало произойти Спасителю, по обетованию Божию. Она была обручена Иосифу, из того же племени, чтобы он был Её хранителем, т. к. Она была посвящена Богу с обетом пребывать всегда Девой.

184. Почему мы именуем Её Приснодевой?

Пресвятая Мария действительно всегда пребывала и пребывает Девой – прежде рождения, во время рождения и после рождения Спасителя и поэтому Она называется Приснодевой.

185. Почему мы именуем Деву Марию Богородицей?

Православная Церковь почтила Пресвятую Деву Марию ещё одним великим именованием – Богородицы.

186. Это наименование взято из Священного Писания, из следующих слов пророка Исаии:

«Се, Дева во чреве приимет, и родит Сына, и нарекут имя Ему: Еммануил» (Ис. 7:14) (Еммануил в переводе с древнееврейского языка означает с нами Бог).

Праведная Елисавета также называет Пресвятую Деву Матерью Господа. А это именование равнозначно именованию Богородицы.

«И откуда это мне, что пришла матерь Господа моего ко мне?» (Лк. 1:43).

187. Пресвятая Дева наречена Богородицей, несмотря на то, что Господь Иисус Христос родился от Неё не по Божеству Своему, которое вечно, а по человечеству. Она достойно наречена Богородицей, потому что родившийся от Неё был в самом зачатии и рождении от Неё, как есть и всегда, истинный Бог.

188. Каково достоинство Девы Марии?

Будучи Матерью Господа, Пресвятая Дева Мария превосходит благодатью и приближением к Богу, а, следовательно, и достоинством всякое сотворённое существо, и потому Православная Церковь чтит Её превыше Херувимов и Серафимов.

189. О рождении Господа Иисуса Христа от Пресвятой Богородицы

следует заметить и то, что поскольку рождение это было святым и чуждым греха, то оно было и безболезненным: потому что в числе наказаний за грех определил Бог Еве «в болезни... рождать детей» (см. святого Иоанна Дамаскина, Богословие, кн. 4, гл. 14, ст. 6).

190. По каким признакам люди могли узнать родившегося Спасителя?

Провидением Божиим даны были признаки, по которым люди могли узнать родившегося ради них Спасителя. Это многие точные предсказания о разных обстоятельствах Его рождения и земной жизни. Например, пророк Исаия предсказал, что Спаситель родится от Девы (Ис. 7:14). Пророк Михей предсказал, что Спаситель родится в Вифлееме, и предсказание это иудеи так именно и понимали раньше, чем узнали о самом событии (Мф. 2:4–6).

После постройки второго храма в Иерусалиме пророк Малахия предсказал, что пришествие Спасителя приближается, что Он придёт в этот храм и что перед Ним будет послан Предтеча, подобный пророку Илии, чем ясно указывается на Иоанна Крестителя (Мал. 3:4–5). Пророк Захария предсказал торжественный вход Спасителя в Иерусалим (Зах. 9:9). Пророк Исаия с удивительной ясностью предсказал страдания Спасителя (Ис. гл. 53). Пророк Давид в псалме 21 изобразил крестные страдания Спасителя с такой точностью, как если бы о них написано было у самого креста. Пророк Даниил за 490 лет предсказал явление Спасителя, Его крестную смерть и последовавшее за ней разрушение храма и Иерусалима и прекращение ветхозаветных жертв (Дан. гл. 9).

191. Узнали ли люди о родившемся Спасителе?

Господа Иисуса Христа как Спасителя в то время, когда Он родился и жил на земле, узнали многие и притом различными способами. Восточные мудрецы узнали Его по звезде, которая перед рождением Его явилась на востоке. Вифлеемские пастухи узнали о Нём от Ангелов, которые возвестили им, что родился Спаситель в городе Давидовом. Святые. праведные Симеон и Анна, по особому откровению от Святого Духа, узнали Его, когда по исполнении сорока дней после рождения, Он был принесен в храм. Иоанн Креститель на реке Иордане во время Крещения узнал Его по откровению, по сошествию на Него Святого Духа в виде голубя и по голосу с небес от Бога Отца:

«Сей есть Сын Мой Возлюбленный, в Котором Мое благоволение» (Мф. 3:17).

Подобный голос был о Нём Петру, Иакову и Иоанну во время преображения Его на горе Фавор:

«Сей есть Сын Мой Возлюбленный, в Котором Мое благоволение; Его слушайте» (Мф. 17:5).

Кроме того, весьма многие узнали Спасителя по необычайной высоте Его учения и особенно по чудесам, которые Он творил.

192. Какие чудеса совершил Иисус Христос?

Господь Иисус Христос совершал многие чудеса. Людей, неизлечимо больных и одержимых беснованием, Он исцелял во мгновение ока – одним словом или прикосновением руки и даже через их прикосновение к Его одежде. Однажды пятью, а в следующий раз семью хлебами напитал в пустынном месте несколько тысяч человек. Ходил по воде и словом укрощал бурю. Воскрешал мёртвых: воскресил сына наинской вдовы, дочь Иаира и праведного Лазаря на четвёртый день после его смерти.

193. Каким образом совершил Иисус Христос наше спасение?

Сын Божий совершил наше спасение Своим учением, Своей жизнью, Своей смертью и Своим воскресением.

194. Каким было учение Спасителя?

Учением Христа явилось Евангелие царства Божия, или, иначе, учение о спасении и вечном блаженстве, то самое, которое и теперь преподаётся Православной Церковью (см. Мк. 1:14–15).

195. При каком условии спасительно для нас учение Христа?

Учение Христа для нас становится спасительным, если мы его принимаем всем сердцем и поступаем согласно ему. Ложное слово диавола, будучи принято первыми людьми, сделалось в них семенем греха и смерти. И напротив, истинное слово Христа, усердно принимаемое христианами, становится в них семенем святой и бессмертной жизни. Христиане, по словам апостола Петра,

«Возрожденные не от тленного семени, но от нетленного, от слова Божия, живого и пребывающего в век» (1Пет 1:23).

196. При каком условии спасительна для нас жизнь Иисуса Христа?

Жизнь Иисуса Христа становится спасительной для нас в том случае, если мы ей подражаем, поскольку Он говорит:

«Кто Мне служит, Мне да последует; и где Я, там и слуга Мой будет» (Ин. 12:26).

О четвертом члене Символа веры

197. Почему Господь Иисус Христос был распят?

Господь Иисус Христос был распят, тогда как Его учение и дела должны были во всех возбуждать благоговение к Нему. Это произошло потому, что иудейские старейшины и книжники ненавидели Его за то, что Он обличал их ложное учение и беззаконную жизнь, и завидовали Ему, потому что народ уважал Его за учение и чудеса больше, чем их. Потому они оклеветали Его и осудили на смерть.

198. Когда был распят Господь Иисус Христос?

Сказано, что Иисус Христос был распят при Понтии Пилате для того, чтобы обозначить историческую дату Его распятия.

199. Понтий Пилат был римским правителем Иудеи, покоренной римлянами.

200. Это обстоятельство достойно упоминания

потому, что указывает на исполнение пророчества Иаковлева:

«Не отойдет скипетр от Иуды и законодатель от чресл его, доколе не приидет Примиритель, и Ему покорность народов» (Быт. 49:10).

201. Почему в Символе веры сказано, что Иисус Христос страдал?

В Символе веры не только сказано, что Иисус Христос распят, но ещё добавлено, что Он страдал, чтобы показать, что распятие Его было не одной видимостью страдания и смерти, как говорили некоторые лжеучителя, а являлось подлинными страданием и смертью.

202. Почему сказано, что Иисус Христос погребён?

Упоминание, что Он был погребён приведено для укрепления веры в то, что Он действительно умер и воскрес, поскольку враги даже приставили стражу к Его гробу и гроб опечатали.

203. Как Иисус Христос мог страдать и умереть, будучи Богом?

Иисус Христос страдал и умер, будучи Богом, не Божественной, а человеческой природой, и не потому, что не мог избежать страдания, а потому, что Сам желал пострадать. Он сказал:

«Я отдаю жизнь Мою, чтобы опять принять ее. Никто не отнимет ее у Меня; но Я Сам отдаю ее. Имею власть отдать ее, имею власть опять принять ее» (Ин. 10:17–18).

204. Почему говорится, что Иисус Христос распят за нас?

Сказано, что Иисус Христос распят за нас потому, что Своей крестной смертью Он избавил нас от греха, проклятия и смерти.

205. Об этом Священное Писание говорит так.

Об избавлении от греха:

«В Котором мы имеем искупление кровию Его, прощение грехов, по богатству благодати Его» (Еф. 1:7).

Об избавлении от проклятия:

«Христос искупил нас от клятвы закона, сделавшись за нас клятвою» (Гал. 3:13).

Об избавлении от смерти:

«А как дети причастны плоти и крови, то и Он также воспринял оные, дабы смертию лишить силы имеющего державу смерти, то есть диавола, и избавить тех, которые от страха смерти чрез всю жизнь были подвержены рабству» (Евр. 2:14–15).

206. Каким образом крестная смерть Иисуса Христа избавляет нас от греха и смерти?

Чтобы легче верить тайне того, что крестная смерть Иисуса Христа избавляет нас от греха, проклятия и смерти, слово Божие учит о ней, насколько можем вместить, посредством сравнения Иисуса Христа с Адамом. Адам есть глава всего человечества по плоти, которое едино с ним благодаря происхождению от него. Иисус Христос, в Котором Божество соединилось с человечеством, благодатно сделался новым всемогущим главой людей, которых Он соединил с Собой посредством веры. Поэтому, подпав через Адама под власть греха, проклятия и смерти, через Иисуса Христа мы избавляемся от этой власти. Бесконечной цены и достоинства добровольные страдания за нас безгрешного Богочеловека и Его крестная смерть – есть полное исполнение Божия правосудия, за грех осудившего нас на смерть, а также безмерная заслуга Спасителя, давшая Ему право не нарушая правосудия подавать нам, грешным, прощение грехов и благодать для победы над грехом и смертью.

«Тайну, сокрытую от веков и родов, ныне же открытую святым Его, которым благоволил Бог показать, какое богатство славы в тайне сей для язычников, которая есть Христос в вас, упование славы» (Кол 1:26–27).

«Ибо, если преступлением одного смерть царствовала посредством одного, то тем более приемлющие обилие благодати и дар праведности будут царствовать в жизни посредством единого Иисуса Христа» (Рим. 5:17).

«Нет ныне никакого осуждения тем, которые во Христе Иисусе живут не по плоти, но по духу. Потому что закон духа жизни во Христе Иисусе освободил меня от закона греха и смерти. Как закон, ослабленный плотию, был бессилен, то Бог послал Сына Своего в подобии плоти греховной в жертву за грех, и осудил грех во плоти, чтобы оправдание закона исполнилось в нас, живущих не по плоти, но по духу» (Рим. 8:1–4).

207. За всех ли людей пострадал Спаситель?

Со Своей стороны Господь Иисус Христос принёс Себя в жертву за всех людей и всем приобрёл благодать и спасение. Но пользуются этим те, кто, в свою очередь, добровольно принимают участие в Его страданиях, «сообразуясь смерти Его» (Флп. 3:10).

208. Каким образом мы участвуем в страданиях и смерти Иисуса Христа?

Мы участвуем в страданиях и смерти Иисуса Христа посредством живой сердечной веры, посредством таинств, в которых скрыта и присутствует сила спасительных страданий и смерти Иисуса Христа, и, наконец, посредством распинания своей плоти с её страстями и похотями.

«Законом я умер для закона – говорит апостол, – чтобы жить для Бога. Я сораспялся Христу, и уже не я живу, но живет во мне Христос. А что ныне живу во плоти, то живу верою в Сына Божия, возлюбившего меня и предавшего Себя за меня» (Гал. 2:19–20).

«Неужели не знаете, что все мы, крестившиеся во Христа Иисуса, в смерть Его крестились?» (Рим. 6:3).

«Всякий раз, когда вы едите хлеб сей и пьете чашу сию, смерть Господню возвещаете, доколе Он придет» (1Кор. 11:6).

«Те, которые Христовы, распяли плоть со страстями и похотями» (Гал. 5:24).

209. Каким образом мы можем распять свою плоть со страстями и похотями?

Воздержанием от страстей и похотей и действиями, им противоположными. Например, если гнев возбуждает нас ругать врагов и делать им зло, но мы противимся этому, вспоминая, как Иисус Христос на кресте молился за Своих врагов, и начинаем молиться за своих, то таким образом мы распинаем страсть гнева.

О пятом члене Символа веры

210. Почему страдания и смерть Иисуса Христа для нас спасительны?

Потому, что Он воскрес, и этим положил основание нашему блаженному воскресению.

«Христос воскрес из мертвых, первенец из умерших» (1Кор. 15:20).

211. В каком состоянии пребывал Иисус Христос после своей смерти до воскресения?

О том состоянии, в котором пребывал Иисус Христос после Своей смерти до воскресения, говорится в следующем церковном песнопении:

«Во гробе плотски, во аде же с душею яко Бог, в раи же с разбойником, и на Престоле был еси, Христе, со Отцем и Духом, вся исполняяй Неописанный».

212. Что мы понимаем под словом «ад»?

Ад по-гречески значит место, лишённое света. В христианском учении под этим названием понимается духовная темница, т. е. состояние душ, грехом отторгнутых от лицезрения Божия, света и блаженства, соединенных с Ним (см. Иуд 1:6; Октоих, глас 5, стихиры 2, 4).

213. Для чего Иисус Христос спускался в ад?

Господь Иисус Христос нисходил в ад для того, чтобы и там проповедовать победу над смертью и избавить души, которые с верой ожидали Его пришествия.

214. Об этом в Священном Писании есть следующее свидетельство:

«Потому что и Христос, чтобы привести нас к Богу, однажды пострадал за грехи наши, праведник за неправедных, быв умерщвлен по плоти, но ожив духом, которым Он и находящимся в темнице духам, сошедши, проповедал» (1Пет 3:18–19).

215. Откуда взяты слова «Воскресшего в третий день по писанию»?

Слова Символа веры Воскресшего в третий день по писанию взяты из послания к Коринфянам:

«Я первоначально преподал вам, что и сам принял, то есть, что Христос умер за грехи наши, по Писанию, и что Он погребен был, и что воскрес в третий день, по Писанию» (1Кор. 15:3–4).

216. Что означают слова «по писанию»?

Словами по писанию обозначается то, что Иисус Христос умер и воскрес именно так, как о том пророчески написано в книгах Ветхого Завета.

217. Например, в 53-й главе книги Пророка

многими и подробными чертами изображены страдание и смерть Иисуса Христа:

«Он изъязвлен был за грехи наши и мучим за беззакония наши; наказание мира нашего было на Нем, и ранами Его мы исцелились» (Ис. 53:5).

О воскресении Христа апостол Петр приводит слова псалма 15:

«Ибо Ты не оставишь души моей в аде и не дашь святому Твоему увидеть тления» (Деян. 2:27).

218. Есть ли в Священном Писании указания на то, что Спаситель должен воскреснуть в третий день?

В Ветхом Завете есть указание на то, что Иисусу Христу надлежало воскреснуть именно в третий день. Образ этого дан пророком Ионой:

«И был Иона во чреве этого кита три дня и три ночи» (Иона 2:1).

219. Каким образом люди узнали, что Иисус Христос воскрес?

Воины, сторожившие гроб, с ужасом узнали о воскресении Христа, когда Ангел Господень отвалил камень, которым был закрыт Его гроб, и при этом произошло великое землетрясение; ангелы возвестили о воскресении Христа Марии Магдалине и некоторым другим; Сам Иисус Христос в день воскресения Своего явился многим: мироносицам, апостолу Петру, двум ученикам, шедшим в Еммаус, и, наконец, всем апостолам в доме, двери которого были закрыты. Потом Он многократно являлся им в продолжение сорока дней; в один из дней Он явился более чем пятистам верных вместе (1Кор. 15:6).

220. Почему Иисус Христос после воскресения являлся апостолам в течение сорока дней?

Иисус Христос по воскресении Своем являлся апостолам в течение сорока дней для того, чтобы продолжать учить их тайнам царства Божия (Деян. 1:3).

О шестом члене Символа веры

221. Откуда взято указание Символа Веры на вознесение Господа?

Указание на вознесение Господа заимствовано из следующих слов Священного Писания:

«Нисшедший, Он же есть и воскресший превыше всех небес, дабы наполнить все» (Еф. 4:10).

«Мы имеем такового Первосвященника, Который возсел престола величия на небесах» (Евр. 8:1).

222. Божеством или человечеством вознёсся Иисус Христос на небеса?

Иисус Христос вознёсся на небеса человечеством, а Божеством Он всегда пребывал и пребывает на небесах.

223. Как надо понимать слова «сидит Отца»?

Сказано, что Иисус Христос сидит Отца (т. е., по правую руку, рядом). Однако Бог вездесущ. Эти слова следует понимать духовно: Иисус Христос имеет одинаковое могущество с Богом Отцом.

О седьмом члене Символа веры

224. Как Священное Писание говорит о будущем пришествии Христа?

Священное Писание о будущем пришествии Христа говорит следующее:

«Сей Иисус, вознесшийся от вас на небо, придет таким же образом, как вы видели Его восходящим на небо» (Деян. 1:11).

Это сказали апостолам Ангелы во время вознесения Господа.

225. Как Священное Писание говорит о будущем суде Христа?

О будущем суде Его Священное Писание говорит так:

«Наступает время, в которое все, находящиеся в гробах, услышат глас Сына Божия; и изыдут творившие добро в воскресение жизни, а делавшие зло – в воскресение осуждения» (Ин. 5:28–29).

Это слова Самого Христа Спасителя.

226. Как Священное Писание говорит о бесконечном царстве Христа?

Священное Писание так говорит о бесконечном царстве Христа:

«Он будет велик, и наречется Сыном Всевышнего, и даст Ему Господь Бог престол Давида, отца Его; и будет царствовать над домом Иакова во веки, и царству Его не будет конца (Лк.1:32–33).

Это слова Ангела, обращённые к Богоматери.

227. Будет ли как-то отличаться второе пришествие Христа?

Будущее пришествие Христа будет сильно отличаться от прежнего. Пострадать за нас приходил Он в уничижении, а судить нас придёт «во славе Своей и все святые Ангелы с Ним» (Мф. 25:31).

228. Всех ли людей Он будет судить?

Он будет судить всех людей без исключения.

229. Как Он будет нас судить?

Совесть каждого человека откроется перед всеми и обнаружатся не только все дела, какие кто сделал в продолжение всей своей жизни на земле, но и все сказанные слова, тайные желания и помышления.

«Придет Господь, Который и осветит скрытое во мраке и обнаружит сердечные намерения, и тогда каждому будет похвала от Бога» (1Кор. 4:5).

230. Все ли наши слова и мысли будут подвергнуты суду?

Он, без сомнения, осудит нас за худые слова и мысли, если не изгладим их покаянием, верой и исправлением жизни.

«Говорю же вам, что за всякое праздное слово, какое скажут люди, дадут они ответ в день суда» (Мф. 12:36).

231. Когда будет этот суд?

Когда Господь Иисус Христос придет нас судить неизвестно, поэтому надо жить так, чтобы мы всегда были к этому готовы.

«Не медлит Господь исполнением обетования, как некоторые почитают то медлением; но долготерпит нас, не желая, чтобы кто погиб, но чтобы все пришли к покаянию. Придет же день Господень, как тать ночью» (2Пет 3:9, 10).

«Бодрствуйте; потому что не знаете ни дня, ни часа, в который придет Сын человеческий» (Мф. 25:13).

232. Есть ли признаки пришествия Христа?

В слове Божием открыты некоторые признаки приближения пришествия Христа, а именно: уменьшение веры и любви между людьми, умножение пороков и бедствий, проповедание Евангелия всем народам, пришествие антихриста (см. Мф. гл. 24).

233. Кто такой антихрист?

Антихрист – это противник Христу, который будет стараться истребить христианство, но вместо этого сам погибнет ужасным образом (см. 2Фес 2:8).

234. Что такое царство Христа?

Царство Христа это: весь мир; все верующие на земле; все блаженные на небесах. Первое называют царством природы, второе царством благодати, а третье царством славы.

235. Какому из царств не будет конца?

Слова Символа о том, что царству Христа не будет конца, относятся к царству славы.

О восьмом члене Символа веры

236. В каком смысле Святой Дух назван Господом?

Святой Дух назван Господом в таком же смысле, как и Сын Божий, т. е. Святой Дух есть истинный Бог.

237. Об этом свидетельствует Священное Писание

словами, сказанными апостолом Петром в обличение Анании:

«Для чего ты допустил сатане вложить в сердце твое мысль солгать Духу Святому?.. Ты солгал не человекам, а Богу» (Деян. 5:3–4).

238. Почему Святой Дух назван животворящим?

Святой Дух называется животворящим, и это следует понимать так, что Он вместе с Богом Отцом и Сыном даёт всему сотворённому жизнь, и особенно духовную жизнь людям.

«Если кто не родится от воды и Духа, не может войти в Царствие Божие» (Ин. 3:5).

239. Что мы знаем об исхождении Святого Духа?

О том, что Святой Дух исходит от Отца, мы знаем из следующих слов Самого Господа Иисуса Христа:

«Когда же приидет Утешитель, Которого Я пошлю вам от Отца, Дух истины, Который от Отца исходит, Он будет свидетельствовать о Мне» (Ин. 15:26).

240. Может ли быть иное учение об исхождении Святого Духа?

Учение об исхождении Святого Духа от Отца не может быть подвержено какому-либо изменению или дополнению. Во-первых, потому, что Православная Церковь в этом учении повторяет точные слова Самого Иисуса Христа; а Его слова, без сомнения, являются достаточным и совершенным выражением истины. Во-вторых, потому, что второй Вселенский Собор, главным предметом которого было утверждение истинного учения о Святом Духе, без сомнения, удовлетворительно изложил это учение в Символе веры; и Православная Церковь признавала это столь решительно, что третий Вселенский Собор своим седьмым правилом запретил составлять новый Символ веры. Поэтому святой Иоанн Дамаскин пишет: Святой Дух исповедуем исходящим от Отца и именуем Его Духом Отца; от Сына же не исповедуем исхождение Святого Духа, но только именуем Его Духом Сыновним (Богословие, кн. 1, гл. 11, ст. 4).

241. Какая степень поклонения приличествует Святому Духу?

Святому Духу приличествуют поклонение и прославление равное со Отцом и Сыном. Это видно из того, что Иисус Христос повелел крестить «во имя Отца и Сына и Святаго Духа» (Мф. 28:19).

242. Почему сказано, что Святой Дух «глаголал через пророков»?

В Символе веры сказано, что Святой Дух глаголал (говорил) через пророков. Это сказано для обличения некоторых лжеучителей, которые утверждали, что книги Ветхого Завета написаны не Святым Духом.

243. Священное Писание свидетельствует

о том, что через пророков действительно говорил Святой Дух. Апостол Петр пишет:

«Никогда пророчество не было произносимо по воле человеческой, но изрекали его святые Божии человеки, будучи движимы Духом Святым» (2Пет 1:21).

244. Говорил ли Святой Дух через апостолов?

Святой Дух говорил через апостолов. Апостол Петр пишет:

«Им (пророкам) открыто было, что не им самим, а нам служило то, что ныне проповедано вам благовествовавшими Духом Святым, посланным с небес» (1Пет 1:12).

245. Почему об апостолах не упомянуто в Символе Веры?

Об апостолах не упомянуто в Символе веры потому, что во время его составления никто не сомневался в богодухновенности апостолов.

246. Как Святой Дух открылся людям?

Святой Дух открылся людям особым образом. Он сошёл на апостолов в виде огненных языков в пятидесятый день по воскресении Христа.

247. Сообщается ли Святой Дух в наши времена?

Святой Дух и сейчас сообщается всем истинным христианам.

«Разве не знаете, что вы храм Божий, и Дух Божий живет в вас?» (1Кор. 3:16).

248. Как мы можем сделаться причастными Святому Духу?

Сделаться причастным Святому Духу можно через усердную молитву и через Таинства.

«Если вы, будучи злы, умеете даяния благие давать детям вашим, тем более Отец небесный даст Духа Святаго просящим у Него» (Лк. 11:13).

«Когда же явилась благодать и человеколюбие Спасителя нашего, Бога, Он спас нас не по делам праведности, которые бы мы сотворили, а по Своей милости, банею возрождения и обновления Святым Духом, Которого излил на нас обильно чрез Иисуса Христа, Спасителя нашего» (Тит. 3:4–6).

249. Какие главнейшие дары Святого Духа?

Пророк Исаия указывает семь даров Духа Святаго: дух страха Божия, дух познания, дух силы, дух совета, дух понимания, дух мудрости, дух Господень, или дар благочестия и вдохновения в высшей степени (см. Ис. 11:1–3).

О девятом члене Символа веры

250. Что такое Церковь?

Церковь есть Богом установленное общество людей, соединённых православной верой, законом Божиим, священноначалием и Таинствами.

251. Что значит верить в Церковь?

Верить в Церковь – значит благоговейно чтить истинную Церковь Христову и повиноваться её учению и заповедям с уверенностью, что в ней присутствует, спасительно действует, учит и управляет благодать, исходящая от единой вечной главы её, Господа Иисуса Христа.

252. Каким образом Церковь может быть предметом веры?

Видимая Церковь является предметом веры, в то время как вера есть уверенность в невидимом потому, что: в видимой Церкови невидимо присутствует воспринятая ею и освящёнными в ней людьми благодать Божия, которая и является непосредственным объектом веры; видимая Церковь, к которой принадлежат все живущие на земле православные христиане, в то же время и невидима, поскольку она есть и на небесах и к ней принадлежат все скончавшиеся в истинной вере и святости.

253. Откуда мы знаем, что Церковь одновременно пребывает на земле и на небе?

Понятие о Церкви, пребывающей на земле и в то же время небесной, утверждается в следующих словах апостола Павла, обращённых к христианам:

«Вы приступили к горе Сиону и ко граду Бога живаго, к небесному Иерусалиму и тьмам Ангелов, к торжествующему собору и церкви первенцев, написанных на небесах, и к Судии всех Богу, и к духам праведников, достигших совершенства, и к ходатаю нового завета Иисусу» (Евр. 12:22–24).

254. Как мы удостоверяемся в пребывании благодати в истинной Церкви?

Мы уверены в пребывании благодати Божией в истинной Церкви потому, что: глава её есть Богочеловек Иисус Христос, «исполненный благодати и истины», и тело Свое, т. е. Церковь, наполняет благодатью и истиной (см. Ин. 1:14–17); Христос Спаситель обещал ученикам Своим, что Святой Дух будет с ними вечно, следовательно, Святой Дух и в наши дни поставляет пастырей Церкви (см. Ин. 14:16). Апостол Павел об Иисусе Христе говорит, что Бог Отец «поставил Его выше всего, главою Церкви, которая есть тело Его» (Еф. 1:22–23). Тот же апостол говорит пастырям Церкви:

«Внимайте себе и всему стаду, в котором Дух Святый поставил вас блюстителями, пасти церковь Господа и Бога, которую Он приобрел Себе кровью Своею» (Деян. 20:28).

255. Какое свидетельство того, что благодать в Церкви будет пребывать всегда?

В том, что благодать Божия по сей день пребывает в Церкви и пребудет в ней до окончания времён, удостоверяют нас следующие слова Самого Господа Иисуса Христа и Его апостола:

«Я создам Церковь Мою, и врата ада не одолеют ее» (Мф. 16:18).

«Я с вами во все дни до скончания века. Аминь» (Мф. 28:20).

«Тому» (Богу Отцу) «слава в Церкви во Христе Иисусе во все роды, от века до века. Аминь» (Еф. 3:21).

256. Почему Церковь названа единой?

Церковь едина (т. е. одна) потому, что она есть одно духовное тело, имеет одну главу – Христа и одушевляется одним Духом Божиим.

«Одно тело и один дух, как вы и призваны к одной надежде вашего звания; один Господь, одна вера, одно крещение, один Бог и Отец всех» (Еф. 4:4–6).

257. Кто есть Иисус Христос по отношению к Церкви?

Иисус Христос есть единственная глава единственной Церкви. Апостол Павел пишет, что для Церкви, как здания Божия, «никто не может положить другого основания, кроме положенного, которое есть Иисус Христос» (1Кор. 3:11). Поэтому у Церкви, как тела Христова, не может быть другой главы, кроме Господа Иисуса Христа. Церковь, пребывающая до окончания времён, нуждается и во всегда пребывающей своей главе, каковой может быть только Господь Иисус Христос. Поэтому даже апостолы называются лишь служителями Церкви (см. Кол 1:24–25).

258. Какую обязанность накладывает на нас единственность Церкви?

Единственность Церкви налагает на нас обязанность «сохранять единство духа в союзе мира» (Еф. 4:3).

259. Как единственность Церкви соотносится с наличием многих поместных православных Церквей?

Церковь одна, однако имеются отдельные и самостоятельные Церкви, например: Иерусалимская, Антиохийская, Александрийская, Константинопольская, Российская. Это частные Церкви, или части единой вселенской Церкви. Самостоятельность видимого устройства не препятствует им духовно быть великими членами единственного тела Церкви вселенской, иметь одну главу – Христа и общий дух веры и благодати. Это единство видимо выражается одинаковым исповеданием веры и общением в молитвах и Таинствах.

260. Едина ли Церковь, пребывающая на земле и пребывающая на небе?

Существует единство между земной и небесной Церковью, как в их отношении к общей главе Господу нашему Иисусу Христу, так и в связи со взаимным общением друг с другом.

261. Как сообщается Церковь на земле с Церковью на небе?

Средством общения земной Церкви с Церковью небесной является молитва веры и любви. Верующие из земной Церкви, принося молитву Богу, обращаются также за помощью к святым из Церкви небесной. Святые, находящиеся на высших ступенях приближения к Богу, своими посредствующими молитвами очищают, укрепляют и приносят к Богу молитвы верующих, живущих на земле, а также по воле Божией благодатно и благотворно воздействуют на них невидимой силой, своими явлениями, или иным образом.

262. На чем основано молитвенное призывание святых небесной Церкви?

Правило Церкви, пребывающей на земле, призывать в молитве святых Церкви небесной, основано на Священном Предании, начала которого видны и в Священном Писании. Например, когда пророк Давид взывает в молитве:

«Господи, Боже Авраама, Исаака и Израиля, отцов наших!» (1Пар 29:18),

тогда он воспоминает святых для укрепления своей молитвы. Точно так же теперь Православная Церковь призывает Христа, истиннаго Бога нашего, молитвами Пречистыя Его Матери и всех Святых. Святой Кирилл Иерусалимский в пояснении Божественной литургии говорит: «Поминаем и прежде умерших, во-первых, патриархов, пророков, апостолов, мучеников, чтобы их молитвами и предстательством» принял Бог наше моление (Поучение тайноводственное, 5, гл. 9).

Святой Василий Великий в слове на день Святых Сорока мучеников говорит: «Скорбящий к Сорока мученикам обращается, к ним же прибегает и веселящийся: один – чтобы освободиться от скорбей, а другой – чтобы сохранить то доброе, что имеет. Здесь же мы видим благочестивую жену, молящуюся о своих детях, о путешествующем муже, просящую здравие больному. К мученикам обращены прошения ваши».

263. Есть ли свидетельство Священного Писания о посредствующей молитве святых на небесах?

О посредствующей молитве святых на небесах есть свидетельство Священного Писания. Евангелист Иоанн в откровении видел на небесах Ангела, которому дано было

«множество фимиама, чтобы он с молитвами всех святых возложил его на золотой жертвенник, который пред престолом. И вознесся дым фимиама с молитвами святых от руки Ангела пред Бога» (Откр. 8:3–4).

264. Есть ли свидетельство Священного Писания о явлениях святых с неба?

О благотворных явлениях святых с неба есть свидетельство Священного Писания. Евангелист Матфей повествует, что после крестной смерти Господа нашего Иисуса Христа «многие тела усопших святых воскресли, и, вышедши из гробов по воскресении Его, вошли во святый град, и явились многим» (Мф. 27:52–53). Поскольку такое значительное чудо не могло совершиться без высокой цели, то следует полагать, что воскресшие святые явились для того, чтобы возвестить о сошествии Иисуса Христа в ад и о победоносном воскресении Его, и этой проповедью содействовать переходу в открывавшуюся тогда новозаветную Церковь тем, кто родился в ветхозаветной Церкви.

265. Откуда мы узнаем, что святые после смерти могут совершать чудеса?

Следующими свидетельствами мы утверждаемся в вере в то, что святые по смерти своей чудодействуют тем или иным образом. Четвертая книга Царств свидетельствует, что от прикосновения к костям пророка Елисея воскрес мёртвый (см. 4Цар. 13:21).

Апостол Павел не только сам непосредственно совершал исцеления и чудеса, но то же делали взятые от его тела платки и опоясания в его отсутствие (см. Деян. 19:12). На этом примере мы видим, что святые и по кончине своей могут благотворно действовать через земные средства или предметы, получившие через них освящение.

Святой Григорий Богослов в первом обличительном слове на Юлиана говорит: «Не постыдился за Христа принесенных жертв, не убоялся великих подвижников: Иоанна, Петра, Павла, Иакова, Стефана, Луки, Андрея, Фёклы и других, до и после них пострадавших за истину, которые огню, железу, зверям, мучителям, случившимся бедствиям и угрозам, будто в чужих телах или вовсе бестелесные, твёрдо противостали. Ради чего? Да даже словом не предадут благочестие! Им отдаются великие почести и установлены торжества. Ими демоны прогоняются и болезни исцеляются. Они чудесно являются и оставили нам свои пророчества. Их тела, когда мы их почитаем и осязаем, имеют такую же силу, как и души святых. Капли их крови, эти малые признаки страданий, так же действуют, как и тела».

Святой Иоанн Дамаскин пишет: «Мощи святых, которые как спасительные источники даровал нам Владыка Христос, источают многообразные благодеяния. Как бы в объяснение этого он замечает: Посредством ума и в тела их вселился Бог» (Богословие, кн. 4, гл. 15, ст. 3, 4).

266. Почему Церковь мы называем святой?

Церковь святая, потому что освящена Господом Иисусом Христом через Его страдания, Его учение, Его молитву и через Таинства.

«Христос возлюбил Церковь и предал Себя за нее, чтобы освятить ее, очистить банею водною, посредством слова; чтобы представить ее Себе славною Церковью, не имеющею пятна, или порока, или чего-либо подобного, но дабы она была свята и непорочна» (Еф. 5:25–27).

В молитве Богу Отцу о верующих Господь Иисус Христос сказал:

«Освяти их истиною Твоею; слово Твое есть истина. Как Ты послал Меня в мир, так и Я послал их в мир. И за них Я посвящаю Себя, чтобы и они были освящены истиною» (Ин. 17:17–19).

267. Как Церковь может быть святой, если в ней есть грешники?

Церковь святая, хотя в ней есть и согрешающие. Согрешающие, но очищающие себя истинным покаянием, не препятствуют Церкви быть святой; а нераскаянные грешники или видимым действием церковной власти, или невидимым действием суда Божия как мёртвые члены отсекаются от тела Церкви, и, таким образом, она и в этом случае сохраняется святой.

«Извергните развращенного из среды вас» (1Кор. 5:13).

«Твердое основание Божие стоит, имея печать сию: «познал Господь Своих»; и: «да отступит от неправды всякий, исповедующий имя Господа» (2Тим. 2:19).

268. Почему мы Церковь называем Соборной?

Церковь называется Соборной, или, что то же, Кафолической, или Вселенской, потому что она не ограничивается ни местом, ни временем, ни народом, а заключает в себе истинно верующих всех стран, времен и народов. Апостол Павел говорит, что

«благовествование… пребывает… во всем мире, и приносит плод, и возрастает» (Кол 1:5–6); и что в Церкви христианской

«нет ни Еллина, ни Иудея, ни обрезания, ни необрезания, варвара, Скифа, раба, свободного, но все и во всем Христос» (Кол 3:11).

«Верующие благословляются с верным Авраамом» (Гал. 3:9).

269. Какое важное преимущество имеет Церковь?

Важное преимущество Кафолической Церкви состоит в том, что ей, собственно, принадлежат высокие обетования (обещания), что

«врата ада не одолеют её», что Господь «пребудет»с ней «до скончания века», что в ней пребудет «слава» Божия о «Христе Иисусе во все роды века»;

что, следовательно, она никогда не может ни отпасть от веры, ни погрешить в истине веры или впасть в заблуждение. «Несомненно исповедуем, как твёрдую истину, что Кафолическая Церковь не может погрешать или заблуждаться, и говорить ложь вместо истины; поскольку Святой Дух, всегда действующий через верно служащих отцов и учителей Церкви, хранит её от всякого заблуждения» (Послание Восточных Патриархов о православной вере, чл. 12).

270. Обязательно ли для спасения принадлежность к Кафолической Церкви?

Кафолическая Церковь заключает в себе всех истинно верующих в мире. Поскольку Господь Иисус Христос, по изречению апостола Павла, есть «глава Церкви, и Он же спаситель тела» (Еф. 5:23) то, чтобы быть спасённым, необходимо быть частью Его тела, то есть членом Кафолической Церкви. Апостол Петр пишет, что Крещение спасает нас по образу Ноева ковчега. Все, спасшиеся от всемирного потопа, спаслись единственно в Ноевом ковчеге: так все, получающие вечное спасение, получают его только в Кафолической Церкви.

271. Почему наша Церковь именуется «восточной»?

В насажденном на востоке рае, была основана первая Церковь безгрешных прародителей; там же после грехопадения положено новое основание Церкви спасаемых в обетовании (обещании) о Спасителе. На востоке, в земле иудейской, Господь наш Иисус Христос, совершив дело нашего спасения, положил начало Своей, христианской Церкви. Оттуда распространилась она по всей вселенной. По сей день православная кафолическая вселенская вера, семью Вселенскими Соборами утверждённая, в первоначальной своей чистоте неизменно сохраняется в древних восточных и в единомысленных с ними Церквах, каковой является благодатью Божией и Всероссийская Церковь.

272. Почему наша Церковь именуется «Апостольской»?

Церковь называется Апостольской, потому что она непрерывно и неизменно сохраняет от апостолов и учение, и преемство даров Святого Духа через священное рукоположение. В этом же смысле Церковь называется также Православной, или Правоверующей.

«Вы уже не чужие и не пришельцы, но сограждане святым и свои Богу, быв утверждены на основании Апостолов и пророков, имея Самого Иисуса Христа краеугольным камнем» (Еф. 2:19–20).

273. Символ веры, когда называет Церковь Апостольской,

наставляет твёрдо держаться учения и преданий апостольских и избегать учения и учителей, основывающихся не на учении апостолов. Апостол Павел говорит:

«Итак, братия, стойте и держите предания, которым вы научены или словом, или посланием нашим» (2Фес. 2:15).

«Еретика, после первого и второго вразумления, отвращайтеся» (Тит. 3:10).

«Есть много и непокорных, пустословов и обманщиков, особенно из обрезанных, каковым должно заграждать уста; они развращают целые домы, уча, чему не должно, из постыдной корысти» (Тит. 1:10–11).

«Если и церкви не послушает, то будет он тебе, как язычник и мытарь» (Мф. 18:17).

274. В Церкви существует учреждение,

в котором сохраняется преемство апостольского служения – это церковная иерархия, или священноначалие.

275. Откуда ведёт своё начало иерархия Православной Церкви?

Иерархия Православной Церкви ведёт своё начало от Самого Иисуса Христа и от сшедшего на апостолов Святого Духа, и с тех пор непрерывно продолжается через преемственное рукоположение в таинстве Священства.

«Он поставил одних Апостолами, других пророками, иных Евангелистами, иных пастырями и учителями, к совершению святых, на дело служения, для созидания тела Христова» (Еф. 4:11–12).

276. Какое священноначалие может действовать от имени всей Православной Церкви?

Священноначалием, которое может действовать от имени всей Кафолической Церкви, является Вселенский Собор.

277. Кому подчинены главные части Вселенской Церкви?

Главные части Вселенской Церкви подчинены Православным Патриархам.

278. Кому подчиняются церковные области и города?

Меньшие православные области и города подчиняются митрополитам, архиепископам и епископам.

279. Из каких источников мы узнаём, в чём состоит долг повиновения Церкви?

Для того, чтобы исполнить долг повиновения Церкви, нужно знать, что она требует от своих чад. Это можно узнать из Священного Писания, из правил святых апостолов, святых Вселенских и Поместных Соборов, святых отцов и их Церковных уставов.

О десятом члене Символа веры

280. Почему в Символе веры упоминается о Крещении?

В Символе веры о Крещении упоминается потому, что вера запечатлевается (утверждается) Крещением и другими Таинствами.

281. Что такое Таинство?

Таинство есть священное действие, через которое тайным образом действует на человека благодать, или спасительная сила Божия.

282. Сколько всего Таинств?

Таинств – семь: Крещение; Миропомазание; Причащение; Покаяние; Священство; Брак; Елеосвящение.

283. Какую духовную силу имеет каждое из этих Таинств?

Каждое из этих Таинств имеет свою духовную силу: в Крещении человек таинственно рождается в жизнь духовную; в Миропомазании получает благодать, содействующую духовному росту и укрепляющую; в Причащении питается духовно; в Покаянии исцеляется от духовных болезней, т. е. от грехов; в Священстве получает благодать духовно возрождать и воспитывать других посредством учения и Таинств; в Браке получает благодать, освящающую супружество и естественное рождение и воспитание детей; в Елеосвящении врачуется от болезней телесных, посредством исцеления от духовных.

284. Почему в Символе веры не упомянуто обо всех этих Таинствах?

В Символе веры упомянуто не обо всех Таинствах, а об одном Крещении потому, что в отношении него было сомнение: не следует ли некоторых людей, например, еретиков, крестить вторично; нужно было решить этот вопрос, что и сделано в Символе, который утвердил едино (одно) крещение.

О Крещении

285. Что такое Крещение?

Крещение есть Таинство, в котором верующий при троекратном погружении тела в воду с призыванием Бога Отца и Сына и Святого Духа умирает для жизни плотской, греховной и возрождается Святым Духом в жизнь духовную, святую.

«Если кто не родится от воды и Духа, не может войти в Царствие Божие» (Ин. 3:5).

286. Откуда Крещение берёт своё начало?

Крещение началось с того, что вначале на Иордане Предтеча Спасов

«Иоанн крестил крещением покаяния, говоря людям, чтобы веровали в Грядущего по нем, то есть во Христа Иисуса» (Деян. 19:4).

Затем Иисус Христос примером Своим освятил Крещение, приняв его от Иоанна. Наконец, по воскресении Своём Он дал апостолам торжественное повеление:

«Идите, научите все народы, крестя их во имя Отца и Сына и Святаго Духа» (Мф. 28:19).

287. Что является главным в священнодействии Крещения?

Главное в священнодействии Крещения – троекратное погружение в воду с произнесением слов: «Крещается раб Божий (имя) во имя Отца. Аминь. И Сына. Аминь. И Святаго Духа. Аминь».

288. Что требуется от желающего принять Крещение?

От желающего принять Крещение требуется покаяние и вера, поэтому перед Крещением читается Символ веры.

«Покайтесь, и да крестится каждый из вас во имя Иисуса Христа для прощения грехов; и получите дар Святаго Духа» (Деян. 2:38).

«Кто будет веровать и крестится, спасен будет» (Мк. 16:16).

289. На каком основании крестят младенцев?

Младенцев крестят по вере родителей и восприемников, которые обязаны научить их вере, когда они будут приходить в возраст.

290. Есть ли доказательства из Священного Писания, что младенцев следует крестить?

Из Священного Писания можно доказать, что следует крестить младенцев. Во времена Ветхого Завета обрезание совершалось над восьмидневными младенцами, а Крещение в Новом Завете совершается вместо обрезания, следовательно, над младенцами должно совершаться Крещение.

291. Откуда следует, что Крещение заменило ветхозаветное обрезание?

То, что Крещение совершается вместо обрезания, следует из слов апостола, обращённых к верующим:

«Вы… обрезаны обрезанием нерукотворенным, совлечением греховного тела плоти, обрезанием Христовым… быв погребены с Ним в крещении» (Кол 2:11–12).

292. Для чего при Крещении нужны восприемники?

При Крещении нужны восприемники для того, чтобы поручиться перед Церковью за веру крещаемого и по Крещении принять его под своё попечение для утверждения в вере (см. святой Дионисий Ареопагит. О церковной иерархии, гл. 2).

293. Для чего над крещаемым читается заклинание?

Над крещаемым читается заклинание для того, чтобы отогнать от него диавола, который со времени греха Адама получил доступ к людям и некоторую власть над ними, как бы над своими пленниками и рабами. Апостол Павел говорит, что все люди вне благодати живут

«по обычаю мира сего, по воле князя, господствующего в воздухе, духа, действующего ныне в сынах противления» (Еф. 2:2).

294. В чем заключается сила заклинания?

Сила заклинания заключается в имени Иисуса Христа, призываемом с молитвой и верой. Господь Иисус Христос обещал верующим:

«Именем Моим будут изгонять бесов» (Мк. 16:17).

295. Какую силу имеет знамение Креста?

Знамение Креста имеет ту же силу, что и имя Иисуса Христа распятого, с верой произнесённое движением уст; то же самое есть и знамение Креста, с верой изображённое движением руки или каким-нибудь другим образом.

Святой Кирилл Иерусалимский пишет: Да не стыдимся исповедовать Распятого, да изображаем дерзновенно рукой знамение Креста на челе и на всём: хлебе, который едим, чашах, из которых пьём; да изображаем его при входах и выходах, когда ложимся спать и встаём, когда находимся в пути и отдыхаем. Он великая защита, данная бедным в дар и слабым без усилий. Это благодать Божия, знамение для верных и страх для злых духов (Огласительное поучение, 13: 36).

296. С какого времени употребляется знамение Креста?

Употребление крестного знамения ведёт начало со времён апостольских (см. святой Дионисий Ареопагит. О церковной иерархии, гл. 2 и 5. Тертуллиан. О венцах, гл. 3; О Воскресении, гл. 8.).

297. Что означает одеваемая после Крещения белая одежда?

Белая одежда, одеваемая после Крещения, означает чистоту души и христианской жизни.

298. Для чего на крещаемого возлагается Крест?

На крещаемого возлагается Крест для постоянного напоминания о заповеди Христа и видимого указания на неё:

«Если кто хочет идти за мною, отвергнись себя, и возьми крест свой, и следуй за Мной» (Мф. 16:24).

299. Что означает хождение со светильником вокруг купели?

Хождение крещаемого вокруг купели со светильником обозначает духовную радость, соединённую с духовным просвещением.

300. Почему в Символе веры говорится, что Крещение одно?

Символ веры повелевает признавать Крещение едино, т. е. одно. Крещение совершается один раз и не повторяется.

301. Почему Крещение не повторяется?

Крещение не повторяется потому, что оно есть духовное рождение: рождается человек однажды, потому и крестится однажды.

302. Одинаковую ли вину с некрещёными несут согрешающие после Крещения?

Согрешающие после Крещения виновнее в своих грехах, чем некрещёные в своих, потому что имели от Бога особую помощь для совершения добра и отвергли её.

«Если, избегши скверн мира чрез познание Господа и Спасителя нашего Иисуса Христа, опять запутываются в них и побеждаются ими, то последнее бывает для таковых хуже первого» (2Пет. 2:20).

303. Могут ли быть прощены грехи, совершённые после Крещения?

Для согрешивших после Крещения есть средство получить прощение грехов: это – покаяние.

О Миропомазании

304. Что такое Миропомазание?

Миропомазание есть Таинство, в котором верующему при помазании частей тела освящённым миром (составом из масел и благовоний – ред.), во имя Святого Духа подаются дары Святого Духа, взращивающие и укрепляющие в духовной жизни.

305. Что говорится об этом Таинстве в Священном Писании?

О внутреннем действии этого Таинства говорится в Священном Писании у евангелиста Иоанна:

«Вы имеете помазание от Святаго и знаете все. Помазание, которое вы получили от Него, в вас пребывает, и вы не имеете нужды, чтобы кто учил вас; но как самое сие помазание учит вас всему, и оно истинно и неложно, то, чему оно научило вас, в том пребывайте» (1Ин. 2:20, 27).

Подобным образом и апостол Павел говорит:

«Утверждающий же нас с вами во Христе и помазавший нас есть Бог, Который и запечатлел нас, и дал залог Духа в сердца наши» (2Кор. 1:21–22).

Отсюда и взяты слова, произносимые при Миропомазании: Печать дара Духа Святаго.

306. О внешнем действии Миропомазания

следует предполагать, что слова евангелиста Иоанна относятся и к нему. Также известно, что апостолы, для подавания крещаемым даров Святого Духа, употребляли рукоположение (см. Деян. 8:14–17). Преемники же апостолов вместо этого стали употреблять Миропомазание, чему могло послужить примером помазание, употреблявшееся во времена Ветхого Завета (см. Исх. 30:25; 3Цар. 1:39. Святой Дионисий Ареопагит. О церковной иерархии, гл. 4).

307. В чём состоит особенность святого мира?

Право освящать святое миро принадлежит высшим иерархам как преемникам апостолов, совершавших рукоположение для подавания даров Святого Духа.

308. Что означает помазание святым миром частей тела?

Помазание чела (лба) означает освящение ума или мыслей.

309. Помазание груди

– освящение сердца или желаний.

310. Помазание глаз, ушей и губ

– освящение чувств.

311. Помазание рук и ног

– освящение дел и всего поведения христианина.

О Причащении

312. Что такое Таинство Причащения?

Причащение (или Евхаристия) есть Таинство, в котором верующий под видом хлеба и вина вкушает подлинные Тело и Кровь Иисуса Христа для вечной жизни.

313. Как это Таинство установлено?

Таинство Причащения Господь Иисус Христос в первый раз совершил непосредственно перед Своими страданиями, предварительно представив в нём живое изображение этих страданий. Причастив апостолов, Он в то же время дал им заповедь всегда совершать это Таинство.

314. Каково место этого Таинства в христианском богослужении?

Таинство Причащения составляет главную и существенную часть христианского богослужения.

315. Во время какого богослужения совершается Таинство Причащения?

Таинство Причащения совершается за Литургией.

316. Что означает слово Литургия?

Слово литургия значит общественное служение. Однако Литургией именуется только то богослужение, за которым совершается Таинство Причащения.

317. Где должна совершаться Литургия?

Литургия должна совершаться в храме, в котором имеется трапеза (престол) или, вместо трапезы, антиминс, обязательно освященные архиереем.

318. Почему Храм также называют Церковью?

Храм называется церковью потому, что в нём для молитвы и Таинств собираются составляющие Церковь верующие.

319. Почему трапезу также называют престолом?

Трапеза, на которой совершается Таинство Причащения, называется престолом потому, что на ней Иисус Христос таинственно присутствует как Царь.

320. Каков общий порядок совершения Литургии?

Общий порядок Литургии следующий: приготовляется вещество для Таинства; верующие готовятся к Таинству; совершается само Таинство.

321. Как называется часть Литургии, на которой приготовляется вещество для Таинства?

Часть Литургии, на которой приготовляется вещество для Таинства, называется проскомидия.

322. Что означает слово «Проскомидия»?

Слово проскомидия означает принесение.

323. Почему первая часть Литургии называется проскомидией?

Первая часть Литургии называется проскомидией в соответствии с обычаем первых христиан приносить в церковь хлеб и вино для совершения Таинства. По той же причине этот хлеб называется просфора, что значит приношение.

324. В чём состоит смысл проскомидии?

Проскомидия, как часть Литургии, есть воспоминание пророчеств и прообразований, а отчасти и самих событий, относящихся к рождению и страданию Иисуса Христа. При этом из просфоры вынимается часть, необходимая для совершения Таинства, и вливается в священный сосуд необходимое количество вина, соединённого с водой. При этом священнодействующий поминает всю Церковь и прославленных святых, молится о живых и умерших, о властях и о тех, кто по вере и с усердием принёс просфоры или приношения.

325. Какой хлеб используется для проскомидии?

Для Таинства используется хлеб, соответствующий понятию хлеба, и какового требует святость Таинства, пример Господа Иисуса Христа и апостолов, т. е.: хлеб квасной, чистый, пшеничный.

326. Почему для Причащения употребляется один хлеб?

Употребляющийся для Причащения один хлеб означает, по объяснению апостола, то, что

«один хлеб, и мы многие одно тело; ибо все причащаемся от одного хлеба» (1Кор. 10:17).

327. Почему приготовленный для Причащения хлеб называется Агнцем?

Хлеб, приготовленный для Причащения, называется агнцем, поскольку является образом страждущего Иисуса Христа, прообразом Которого в Ветхом Завете служил Агнец пасхальный.

328. Что такое Агнец пасхальный?

Агнец пасхальный – это ягнёнок, которого израильтяне, по повелению Божию, закалывали и ели в память об избавлении от гибели в Египте.

329. Почему вино для Таинства Причащения соединяется с водой?

Вино для Таинства Причащения соединяется с водой потому, что это священнодействие совершается по образу страдания Христа, когда из раны, нанесенной Ему в ребро, истекли кровь и вода.

330. Как называется часть Литургии, на которой верующие приготовляются к Таинству?

Часть Литургии, на которой верующие приготовляются к Таинству, древние назвали Литургией оглашённых. Кроме крещёных и допускаемых к Причащению, присутствовать на ней могут и оглашённые, т. е. готовящиеся к Крещению, а также кающиеся, не допускаемые к Причащению.

331. С чего начинается Литургия оглашённых?

Литургия оглашённых начинается благословением, или прославлением царства Пресвятой Троицы.

332. Из чего состоит Литургия оглашённых?

Литургия оглашённых состоит из молитв, песнопений, чтения книг Апостольских и Евангелия.

333. Чем оканчивается Литургия оглашённых?

Литургия оглашённых оканчивается повелением оглашённым выйти из храма.

334. Что такое Литургия верных?

Часть Литургии, за которой совершается Таинство Причащения, называется Литургией верных. На этом Богослужении имеют право быть одни верные, т. е. принявшие Крещение.

335. Каково важнейшее действие Литургии верных?

Важнейшим действием Литургии верных является произнесение слов, сказанных Иисусом Христом при установлении Таинства:

«Приимите, ядите, сие есть Тело Мое… Пийте от нея вси, сия есть Кровь Моя Новаго Завета»… (Мф. 26:26–28);

и затем – призывание Святого Духа и благословение Даров, т. е. принесённого хлеба и вина.

336. В чём смысл этого действия?

В это время после троекратного благословения хлеба и вина они прелагаются или пресуществляются в истинное Тело Христово и в истинную Кровь Христову.

337. Как понимать слово «пресуществление»?

В изложении веры Восточных Патриархов сказано, что словом пресуществление не объясняется образ, которым хлеб и вино претворяются в Тело и Кровь Господа. Этого нельзя постичь никому, кроме Бога. Показывается только то, что истинно, действительно и существом хлеб становится самым истинным Телом Господа, а вино – самой Кровью Господа.

Подобно тому святой Иоанн Дамаскин о Святых и Пречистых Тайнах Господних пишет: «Тело есть поистине соединённое с Божеством, именно то, которое было воспринято от Пресвятой Девы. Но не сходит с небес вознёсшееся Тело, а хлеб и вино претворяются в Тело и Кровь Божию. Если хочешь понять, как это происходит, то достаточно знать, что схождением Святого Духа. Таким же путём и от Богородицы Себе Самому и в Себе Самом составил Святым Духом Господь плоть. Более не знаю того, что Слово Божие истинно, действительно и всемогуще, действие же Его непостижимо» (Кн. 4, гл. 13, ст. 7).

338. Как следует приступать к Таинству Причащения?

Приступающий к Таинству Причащения должен испытать (открыть) перед Богом свою совесть и очистить её покаянием в грехах, чему способствуют пост и молитва.

«Да испытывает же себя человек, и таким образом пусть ест от хлеба сего и пьет из чаши сей. Ибо, кто ест и пьет недостойно, тот ест и пьет осуждение себе, не рассуждая о теле Господнем» (1Кор. 11:28–29).

339. Что с нами происходит в Таинстве Причащения?

Причащающийся Тела и Крови Христовой соединяется с Самим Иисусом Христом и в Нём приобщается к вечной жизни.

«Ядущий Мою плоть и пиющий Мою кровь пребывает во мне, и Я в нем» (Ин. 6:56).

«Ядущий Мою плоть и пиющий Мою кровь имеет жизнь вечную» (Ин. 6:54).

340. Как часто следует причащаться Святых Тайн?

Древние христиане причащались каждый воскресный день; но сейчас немногие имеют такую чистоту жизни, чтобы всегда быть готовыми приступить к столь великому Таинству. Церковь стремящихся к благоговейной жизни материнским гласом увещевает исповедоваться перед духовным отцом и причащаться Тела и Крови Христовой четырежды в год или каждый месяц, а всем – обязательно раз в год (см. Православное исповедание, ч. 1, вопрос 90).

341. Каким образом участвуют в Литургии те, кто не причащается Святых Тайн?

Не приступающие ко Святому Причащению могут и должны участвовать в Литургии своей верой, молитвой и особенно непрестанным воспоминанием Господа нашего Иисуса Христа, Который повелел:

«Сие творите в Мое воспоминание» (Лк. 22:19).

342. Что означает шествие с Евангелием во время Литургии?

Когда на Литургии совершается шествие с Евангелием, вспоминается Господь Иисус Христос, явившийся на проповедь. Поэтому, во время чтения Евангелия следует иметь такое же внимание и благоговение, как если бы мы видели и слышали Самого Иисуса Христа.

343. Как воспринимать шествие с приготовленными Святыми Дарами?

Когда совершается на Литургии вход в алтарь с приготовленными Святыми Дарами, следует вспоминать шествие Иисуса Христа на вольное страдание, как жертву на заклание, между тем как более двенадцати легионов Ангелов готовы были охранять Его как своего Царя. Царь царствующих и Господь господствующих приходит заклатися (песнь на Литургии в Великую Субботу).

344. О чём следует помнить во время совершения таинства?

В самое время совершения Таинства и во время причащения священнослужителей в алтаре следует вспоминать тайную вечерю Самого Иисуса Христа с апостолами, Его страдание, смерть и погребение.

345. Что означает открытие завесы, царских врат и явление Святых Даров?

Открыванием завесы и царских врат и явлением Святых Даров обозначается явление Самого Господа Иисуса Христа после воскресения.

346. Что означает последнее явление Святых Даров народу?

Последним явлением Святых Даров народу, после которого они скрываются, изображается вознесение Господа Иисуса Христа на небо.

347. Всегда ли пребудет Таинство Святого Причащения в истинной Церкви?

Совершение и принятие Таинства Святого Причащения в истинной Церкви христианской продолжится до самого пришествия Христа, по слову апостола Павла:

«Всякий раз, когда вы едите хлеб сей и пьете чашу сию, смерть Господню возвещаете, доколе Он придет» (1Кор. 11:26).

О Покаянии

348. Что такое покаяние?

Покаяние есть Таинство, в котором каящийся в своих грехах, при видимом получении прощения от священника, невидимо освобождается от этих грехов Самим Господом Иисусом Христом.

349. Когда появилось это Таинство?

Это Таинство ведет начало от святого Иоанна Крестителя: приходившим к нему он проповедовал «крещение покаяния для прощения грехов»… (и они) «крестились от него… исповедуя грехи свои» (Мк. 1:4–5). Апостолам Иисус Христос обещал власть прощать грехи, когда сказал:

«Что вы свяжете на земле, то будет связано на небе; и что разрешите на земле, то будет разрешено на небе» (Мф. 18:18).

По воскресении же Своём действительно дал им эту власть, когда сказал:

«Примите Духа Святаго. Кому простите грехи, тому простятся; на ком оставите, на том останутся» (Ин. 20:22–23).

350. Что требуется от кающегося?

От кающегося требуется сокрушение о грехах, твёрдое намерение исправить свою жизнь, вера в Христа и надежда на Его милосердие.

«Печаль ради Бога производит неизменное покаяние ко спасению» (2Кор. 7:10).

«И когда беззаконник обратился от беззакония своего и стал творить суд и правду, он будет за то жив» (Иез 33:19).

«О Нем (т. е. о Иисусе Христе) все пророки свидетельствуют, что всякий верующий в Него получит прощение грехов именем Его» (Деян. 10:43).

351. Что помогает покаянию?

Подготовительные и вспомогательные средства для покаяния – это пост и молитва.

352. Какое средство употребляет Церковь для помощи кающемуся?

Святая Церковь употребляет особое средство для очищения и умиротворения совести покаявшегося грешника – епитимью.

353. Что означает слово «епитимья»?

Слово епитимья означает запрещение (см. 2Кор. 2:6). В виде епитимьи, по необходимости, предписываются кающемуся некоторые благочестивые упражнения и некоторые лишения с целью освобождения от власти греха и преодоления греховной привычки. Например, пост сверх положенного для всех, а за тяжкие грехи – отлучение от Святого Причащения на определённое время.

О Священстве

354. Что такое Священство?

Священство есть Таинство, в котором правильно избранного кандидата Святой Дух посредством епископского рукоположения поставляет совершать Таинства и пасти стадо Христово.

«Каждый должен разуметь нас, как служителей Христовых и домостроителей таин Божиих» (1Кор. 4:1).

«Внимайте себе и всему стаду, в котором Дух Святый поставил вас блюстителями, пасти церковь Господа и Бога, которую Он приобрел Себе кровию Своею» (Деян. 20:28).

355. Что значит пасти Церковь?

Пасти Церковь – наставлять людей в вере, благочестии и добрых делах.

356. Сколько необходимых степеней Священства?

Степеней священства три: епископ, пресвитер и диакон.

357. Какое различие в степенях Священства?

Диакон сослужит при Таинствах (не совершая их); пресвитер совершает Таинства, пребывая в подчинении епископу; епископ не только совершает Таинства, но имеет власть и другим через рукоположение преподавать благодатный дар совершать их. О епископской власти апостол Павел пишет Титу:

«Для того я оставил тебя в Крите, чтобы ты довершил недоконченное и поставил по всем городам пресвитеров» (Тит. 1:5). И Тимофею:

«Рук ни на кого не возлагай поспешно» (1Тим. 5:22).

О Браке

358. Что такое брак?

Брак есть Таинство, в котором при свободном обещании женихом и невестой взаимной верности перед священником и Церковью, благословляется их супружеский союз во образ духовного союза Христа и Церкви и подаётся благодать благочестивого единодушия для законного рождения и христианского воспитания детей.

359. Почему брак является Таинством?

То, что брак есть Таинство, видно из следующих слов апостола Павла:

«Оставит человек отца своего и мать, и прилепится к жене своей, и будут двое одна плоть. Тайна сия велика; я говорю по отношению ко Христу и к Церкви» (Еф. 5:31–32).

360. Обязательно ли для всех вступать в брак?

Не обязательно всем вступать в брак. Девство лучше супружества для того, кто в силах его сохранить в чистоте. Именно об этом сказал Господь Иисус Христос:

«Не все вмещают слово сие, но кому дано… Кто может вместить, да вместит» (Мф. 19:11–12).

И апостол говорит:

«Безбрачным же и вдовам говорю: хорошо им оставаться, как я. Но если не могут воздержаться, пусть вступают в брак… Неженатый заботится о Господнем, как угодить Господу; а женатый заботится о мирском, как угодить жене.. Выдающий замуж свою девицу поступает хорошо; а не выдающий поступает лучше» (1Кор. 7:8–9, 32–33, 38).

О Елеосвящении

361. Что такое Елеосвящение?

Елеосвящение есть Таинство, в котором при помазании тела елеем (освящённым растительным маслом) призывается на больного Божия благодать, исцеляющая душевные и телесные болезни.

362. Откуда берёт начало это Таинство?

Это Таинство ведёт начало от апостолов, которые, получив власть от Иисуса Христа,

«многих больных мазали маслом, и исцеляли» (Мк. 6:13).

Апостолы передали это Таинство священнослужителям Церкви, что видно из следующих слов апостола Иакова:

«Болен ли кто из вас, пусть призовет пресвитеров Церкви, и пусть помолятся над ним, помазав его елеем во имя Господне. И молитва веры исцелит болящего, и возставит его Господь; и, если он соделал грехи, простятся ему» (Иак. 5:14–15).

Об одиннадцатом члене Символа веры

363. Что такое воскресение мёртвых?

Воскресение мёртвых, которого мы ожидаем – это действие всемогущества Божия, через которое тела умерших людей, соединившись опять с их душами, оживут и станут духовны и бессмертны.

«Сеется тело душевное, возстает тело духовное» (1Кор. 15:44).

«Тленному сему надлежит облечься в нетление, и смертному сему облечься в безсмертие» (1Кор. 15:53).

364. Может ли тело воскреснуть?

Тело, истлевшее в земле и рассыпавшееся, воскреснет. Поскольку Бог в начале сотворил тело из земли, постольку Он в конце из земли восстановит рассыпавшееся. Апостол Павел объясняет это подобием посеянного зерна, которое истлевает в земле, но из которого произрастает растение.

«То, что ты сеешь, не оживет, если не умрет» (1Кор. 15:36).

365. Все ли воскреснут?

Все умершие воскреснут, а грубые тела тех, кто во время общего воскресения останется в живых, мгновенно изменятся и станут духовными и бессмертными.

«Не все мы умрем, но все изменимся вдруг, во мгновение ока, при последней трубе; ибо вострубит, и мертвые воскреснут нетленными, а мы изменимся» (1Кор. 15:51–52).

366. Когда будет воскресение мёртвых?

Воскресение мёртвых совершится в конце этого видимого мира.

367. Чем кончится видимый мир?

Этот мир, в котором царствует смерть, окончится тем, что преобразится в мир без смерти.

«Сама тварь освобождена будет от рабства тлению в свободу славы детей Божиих» (Рим. 8:21).

«По обетованию Его, ожидаем нового неба и новой земли, на которых обитает правда» (2Пет 3:13).

368. Посредством чего мир должен преобразиться?

Мир преобразится посредством огня.

«Нынешние небеса и земля, содержимые тем же Словом, сберегаются огню на день суда и погибели нечестивых человеков» (2Пет 3:7).

369. В каком состоянии пребывают души умерших до всеобщего воскресения?

Души умерших праведников до всеобщего воскресения пребывают во свете, покое и предначинании вечного блаженства, а души грешников – в противоположном тому состоянии.

370. В полном ли блаженстве пребывают души умерших праведников?

Души праведных не воспринимают полного блаженства, потому что полное воздаяние по делам предопределено получить человеку по воскресении его тела и последнего Суда Божия. Апостол Павел говорит:

«А теперь готовится мне венец правды, который даст мне Господь, праведный Судия, в день оный; и не только мне, но и всем возлюбившим явление Его» (2Тим. 4:8). И ещё:

«Всем нам должно явиться пред судилище Христово, чтобы каждому получить соответственно тому, что он делал, живя в теле, доброе или худое» (2Кор. 5:10).

371. Откуда мы знаем, что души праведных пребывают в предначинании блаженства?

Души праведных пребывают в предначинании блаженства прежде последнего Суда согласно свидетельству Самого Господа Иисуса Христа, говорящего в притче, что праведный Лазарь тотчас по смерти был отнесён на лоно Авраамово (см. Лк. 16:22).

372. В чем состоит предначинание блаженства?

Предначинание блаженства соединено с лицезрением Самого Иисуса Христа. В большей степени оно свойственно святым, как это даёт понять апостол Павел:

«Имею желание разрешиться и быть со Христом» (Флп. 1:23).

373. В чём состоит надежда душ верующих, не успевших принести плоды покаяния?

Душам умерших с верой, но не успевших принести достойных плодов покаяния, для достижения блаженного воскресения могут помочь возносимые за них молитвы, особенно соединённые с приношением бескровной жертвы Тела и Крови Христовой, и добрые дела, с верой совершаемые в их память.

374. Это учение основано основано на предании Кафолической Церкви, начала которого видны ещё в Ветхозаветной Церкви.

Иуда Маккавей принёс жертву за умерших воинов (см. 2Мак 12:43). Молитва за усопших всегда является непременной частью Божественной Литургии, начиная от Литургии апостола Иакова. Святой Кирилл Иерусалимский говорит: «Великая будет польза душам, о которых возносится моление в то время, когда предлежит святая и страшная Жертва» (Тайноводственное поучение, 5, гл. 9). Святой Василий Великий в молитвах Пятидесятницы говорит, что Господь соизволяет принимать от нас молитвы и жертвы о тех, кто удерживается в аду, с надеждой для них мира, прекращения мучений и свободы.

О двенадцатом члене Символа веры

375. Что такое жизнь будущего века?

Жизнь будущего века – это жизнь, которая будет после воскресения мёртвых и всеобщего Суда Христова.

376. Какой будет жизнь будущего века?

Эта жизнь будет для верующих, любящих Бога и делающих добро, столь блаженна, что мы теперь этого блаженства и представить себе не можем.

«Еще не открылось, что будем» (1Ин. 3:2).

«Знаю человека во Христе…» – говорит апостол Павел, – который «был восхищен в рай и слышал неизреченные слова, которых человеку нельзя пересказать» (2Кор. 12:2, 4).

377. В чём будет заключаться блаженство жизни будущего века?

Блаженство последует от созерцания Бога во свете и славе и от соединения с Ним.

«Теперь мы видим как бы сквозь тусклое стекло, гадательно, тогда же лицом к лицу; теперь знаю я отчасти, а тогда познаю, подобно как я познан» (1Кор. 13:12).

«Тогда праведники возсияют, как солнце, в царстве Отца их» (Мф. 13:43).

«Будет Бог все во всем» (1Кор. 15:28).

378. Будет ли тело участвовать в этом блаженстве?

Тело также будет участвовать в блаженстве души. Оно будет прославлено светом Божиим, подобно телу Иисуса Христа во время преображения Его на Фаворе.

«Сеется в уничижении, возстает в славе» (1Кор. 15:43).

«Как мы носили образ перстного, будем носить и образ небесного» (т. е. Господа нашего Иисуса Христа) (1Кор. 15:49).

379. Будет ли это блаженство равным для всех?

Не все будут блаженны в одинаковой мере. Будут разные степени блаженства, в зависимости от того, как кто здесь подвизался в вере, любви и добрых делах.

«Иная слава солнца, иная слава луны, иная звезд; и звезда от звезды разнится в славе. Так и при воскресении мертвых» (1Кор. 15:41–42).

380. Что будет с неверующими и беззаконниками?

Неверующие и беззаконники будут преданы вечной смерти, или, иначе говоря, вечному огню, вечному мучению, вместе с диаволами.

«Кто не был записан в книге жизни, тот был брошен в озеро огненное» (Откр. 20:15).

«Это смерть вторая» (Откр. 20:14).

«Идите от Меня, проклятые, в огонь вечный, уготованный диаволу и ангелам его» (Мф. 25:41).

«И пойдут сии в муку вечную, а праведники в жизнь вечную» (Мф. 25:46).

«Лучше тебе с одним глазом войти в Царствие Божие, нежели с двумя глазами быть ввержену в геенну огненную, где червь их не умирает, и огонь не угасает» (Мк. 9:47–48).

381. Хочет ли Бог гибели грешников?

Бог не хотел бы гибели грешников, но они сами погибают «за то, что… не приняли любви истины для своего спасения» (2Фес 2:10).

382. Помогают ли человеку знания о конце мира?

Размышления о смерти, о воскресении, о последнем Суде, о вечном блаженстве и о вечном мучении помогают нам воздерживаться от грехов и освобождаться от пристрастия к земным вещам; утешают при лишении земных благ; побуждают соблюдать в чистоте душу и тело, жить для Бога и для вечности и таким образом достигать вечного спасения.

Часть Вторая.

О Надежде

Понятие христианской надежды, её основание и средства

383. Что такое христианская надежда?

Христианская надежда есть успокоение сердца в Боге с уверенностью, что Он непрестанно заботится о нашем спасении и дарует нам обещанное блаженство.

384. На чём основывается христианская надежда?

Христианская надежда основывается на том, что Господь Иисус Христос есть упование наше, или основание надежды нашей (1Тим. 1:1).

«Совершенно уповайте на подаваемую вам благодать в явлении Иисуса Христа» (1Пет 1:13).

385. Как приобрести христианскую надежду?

Средствами приобретения спасительной надежды являются: молитва, истинное учение о блаженстве и действительное следование этому учению.

О молитве

386. Есть ли в Священном Писании указание на то, что молитва является средством для приобретения надежды?

Сам Господь Иисус Христос с молитвой соединяет надежду получить желаемое:

«Если чего попросите у Отца во имя Мое, то сделаю, да прославится Отец в Сыне» (Ин. 14:13).

387. Что такое молитва?

Молитва есть возношение ума и сердца к Богу, выраженное благоговейным словом человека к Богу.

388. Что следует делать во время молитвы?

Христианин, вознося ум и сердце к Богу, должен делать следующее: прославлять Его за Его Божественные совершенства; благодарить Его за Его благодеяния; просить Его о своих нуждах. Поэтому существуют три главных рода молитвословия: славословие, благодарение, прошение.

389. Можно ли молиться без слов?

Можно молиться без слов – умом и сердцем. Пример тому – пророк Моисей, молившийся так перед переходом через Чермное (Красное) море (см. Исх. 14:13).

390. Какие названия имеет молитва?

Молитву без слов называют духовной, умной, сердечной или внутренней молитвой, тогда как молитва, произносимая словами и сопровождаемая другими знаками благоговения, называется устной или наружной.

391. Может ли быть наружная молитва без внутренней?

Наружная молитва без внутренней бывает тогда, когда слова молитвы произносятся без внимания и усердия.

392. Может ли быть достаточно одной наружной молитвы?

Наружной молитвы для получения благодати не только не достаточно, а наоборот, – наружная молитва без внутренней прогневляет Бога. Сам Бог проявляет негодование на такую молитву:

«Приближаются ко Мне люди сии устами своими, и чтут Меня языком; сердце же их далеко отстоит от Меня. Но тщетно чтут Меня» (Мф. 15:8–9).

393. Достаточно ли одной внутренней молитвы без наружной?

Есть ли смысл спрашивать: не достаточно ли человеку одной души без тела? Бесполезно говорить об этом, поскольку Бог благоволил составить человека из души и тела. Так же бесполезно спрашивать и о том, не достаточно ли одной внутренней молитвы без наружной. Имея душу и тело, мы должны прославлять

«Бога и в телах наших и в душах наших, которые суть Божии» (1Кор. 6:20), т. к. естественно, чтобы от «избытка сердца уста говорили».

Господь наш Иисус Христос был духовен в высочайшей степени; но и Он духовную молитву Свою выражал и словами, и благоговейными движениями тела: иногда, например, возведением очей на небо, а иногда преклонением колен и лица на землю (см. Мф. 12:34; Ин. 17:1; Лк. 22:41; Мф. 26:39).

О молитве Господа

394. Есть ли молитва, которая является образцом для всех молитв?

Молитва, которая может быть общей христианской молитвой и образцом для всех молитв – молитва Господа.

395. Что такое молитва Господа?

Молитва Господа – молитва, которой Господь наш Иисус Христос научил апостолов и которую они передали всем верующим.

396. Как читается молитва Господа?

Молитва Господа читается так: Отче наш, Иже еси на небесех! 1. Да святится имя Твое; 2. Да приидет царствие Твое. 3. Да будет воля Твоя, яко на небеси и на земли. 4. Хлеб наш насущный даждь нам днесь; 5. И остави нам долги наша, якоже и мы оставляем должником нашим. 6. И не введи нас во искушение. 7. Но избави нас от лукаваго. Яко Твое есть царство, и сила и слава во веки. Аминь (Мф. 6:9–13).

397. Как для удобства рассмотрения разделяется молитва Господа?

Чтобы удобнее рассматривать молитву Господа, её можно разделить на призывание, семь прошений и славословие.

О призывании

398. Как Бога мы осмеливаемся называть Отцом?

Мы осмеливаемся называть Бога Отцом по вере во Иисуса Христа и по благодати возрождения.

«Тем, которые приняли Его, верующим во имя Его, дал власть быть чадами Божиими, которые не от крови, ни от хотения плоти, ни от хотения мужа, но от Бога родились» (Ин. 1:12–13).

399. Всегда ли следует говорить Отче «наш»?

Говорить Отче наш нужно всегда, хотя бы и молился кто-либо один.

400. Это потому, что по христианскому братолюбию

следует призывать Бога и просить у Него благ не только для себя, но и для всех.

401. Почему мы говорим «Иже еси на небесех»?

В призывании следует говорить Иже еси на небесех (Сущий на небесах) для того, чтобы, начиная молитву, оставить все земное и тленное и вознести ум и сердце к небесному, вечному и Божественному.

О первом прошении

402. Исповедуем ли мы святость имени Божьего?

Имя Божие свято и, без сомнения, свято само в себе.

«Свято имя Его» (Лк. 1:49).

403. Как имя Божие может ещё и святиться?

Имя Божие может святиться в людях, т. е. Его вечная святость в них может являться.

404. Каким образом имя Божие может святиться?

Имя Божие может святиться в людях следующим образом: когда мы, имея в мыслях и в сердце имя Божие, живем так, как требует Его святость, и такой жизнью прославляем Бога; когда, видя нашу добрую жизнь, и другие прославляют Бога.

«Так да светит свет ваш пред людьми, чтобы они видели ваши добрые дела и прославляли Отца вашего небесного» (Мф. 5:16).

О втором прошении

405. О каком царстве говорится в молитве Господа?

Во втором прошении молитвы Господа говорится о царствии Божием, т. е. о царстве благодатном, которое, по апостолу, есть

«праведность и мир и радость во Святом Духе» (Рим. 14:17).

406. Пришло ли это царство?

Царство Божие для одних отчасти пришло, а для других совсем не пришло, поскольку ещё «царствует грех в смертном… (их) теле, чтобы… (им) повиноваться ему в похотях его» (Рим. 6:12).

407. Как приходит это царство?

Оно приходит сокровенно и внутренно.

«Не придет Царствие Божие приметным образом… Ибо… Царствие Божие внутрь вас есть» (Лк. 17:20–21).

408. Можно ли просить царства славы?

Христианин может просить под именем царства Божия царства славы, т. е. совершенного блаженства верующих.

«Имею желание разрешиться и быть со Христом» (Флп. 1:23).

О третьем прошении

409. Что означает прошение «да будет воля Твоя»?

Прошение да будет воля Твоя означает, что мы просим Бога, чтобы всё, что мы делаем и что с нами случается, происходило не так, как желаем мы, а как угодно Богу.

410. Почему не следует просить о своей воле?

Мы часто грешим в наших желаниях, а Бог непогрешительно и больше, чем мы сами, желает нам всякого блага и всегда готов его даровать, если этому не препятствует наше своеволие и упрямство.

«Тому, Кто действующею в нас силою может сделать несравненно больше всего, чего мы просим, или о чем помышляем, Тому слава в Церкви» (Еф. 3:20–21).

411. Почему мы просим исполнения воли Божией на земле так, как на небе?

Мы просим исполнения воли Божией на земли так, яко (как) на небеси, потому что на небе святые ангелы и блаженные люди, все без исключения, всегда и во всем исполняют волю Божию.

О четвертом прошении

412. Что такое хлеб насущный?

Хлеб насущный – это хлеб, необходимый для того, чтобы существовать или жить.

413. О чем мы должны помнить, прося Бога о насущном хлебе?

Согласно наставлению Господа нашего Иисуса Христа, нужно просить не более как насущнаго хлеба, т. е. необходимого пропитания, а также необходимых для жизни одежды и жилья. Что сверх этого и не является необходимостью, а служит для удовольствия, – предать воле Божией и, если дано будет, благодарить Бога, а если не будет дано – не заботиться об этом.

414. Почему мы просим о насущном хлебе только на сегодняшний день?

Повелевается просить насущного хлеба только днесь (на сегодняшний день), для того, чтобы мы не заботились чрезмерно о будущем, а надеялись в этом на Бога.

«Не заботьтесь о завтрашнем дне, ибо завтрашний сам будет заботиться о своем: довольно для каждого дня своей заботы» (Мф. 6:34).

«Потому что Отец ваш небесный знает, что вы имеете нужду во всем этом» (Мф. 6:32).

415. О чем ещё мы просим под именем насущного хлеба?

«Поскольку человек состоит из телесного и духовного существа, а существо души значительно важнее тела, то можно и нужно просить и для души насущного хлеба, без которого внутренний человек умирает от голода» (см. Святой Кирилл Иерусалимский. Поучение тайноводственное, 4, 15; Православное исповедание, ч. 2, вопрос 19).

416. Что является насущным хлебом для души?

Насущный хлеб для души – это слово Божие, и Тело и Кровь Христова.

«Не хлебом одним будет жить человек, но всяким словом, исходящим из уст Божиих» (Мф. 4:4).

«Плоть Моя истинно есть пища, и кровь Моя истинно есть питие» (Ин. 6:55).

О пятом прошении

417. Что мы понимаем под долгами нашими?

В молитве Господа под наименованием долгов наших следует понимать наши грехи. Грехи называются долгами, потому что мы всё получили от Бога и должны всё отдать Богу, то есть подчинить Его воле и закону; если же не исполняем этого, то остаемся должниками перед Его правосудием.

418. Кто такие должники наши?

Должники наши – это люди, которые не отдали нам того, что должны были отдать по закону Божию, например, проявили не любовь, а вражду.

419. Каким образом мы можем надеяться на прощение долгов наших?

На суде Божием мы можем надеяться на прощение долгов наших через ходатайство Господа Иисуса Христа.

«Един Бог, един и посредник между Богом и человеками, человек Христос Иисус, предавший Себя для искупления всех» (1Тим. 2:5–6).

420. Из-за чего мы можем лишиться прощения долгов наших?

Если мы просим у Бога прощения наших грехов, а сами при этом других не прощаем, то не получим прощения.

«Если вы будете прощать людям согрешения их, то простит и вам Отец ваш небесный; а если не будете прощать людям согрешения их, то и Отец ваш не простит вам согрешений ваших» (Мф. 6:14–15).

421. Почему Бог нас не простит, если мы не простим должников наших?

Бог не прощает нас, если мы не прощаем других потому, что мы становимся из-за этого злыми и тем удаляем от себя благость и милосердие Божие.

422. О чём следует помнить, произнося слова об оставлении «должником нашим»?

Слова молитвы Господа

«якоже и мы оставляем должником нашим»

требуют, чтобы молящийся не имел вражды и гнева, но имел со всеми мир и любовь.

«Если ты принесешь дар твой к жертвеннику, и там вспомнишь, что брат твой имеет что-нибудь против тебя: оставь там дар твой пред жертвенником, и пойди, прежде примирись с братом твоим, и тогда приди и принеси дар твой» (Мф. 5:23–24).

423. Что делать, когда человек не хочет примирения?

Если того, кто имеет что-либо против нас, нельзя найти в скором времени или если он не желает примирения, то в таком случае достаточно примириться с ним в сердце, перед очами всевидящего Бога.

«Если возможно с вашей стороны, будьте в мире со всеми людьми» (Рим. 12:18).

О шестом прошении

424. Что мы понимаем под искушением?

В молитве Господа под искушением следует понимать стечение обстоятельств, при котором есть близкая опасность потерять веру или впасть в тяжкий грех.

425. Откуда приходят искушения?

Искушения приходят от нашей плоти, от мира, от других людей и от диавола.

426. О чём мы просим, произнося слова молитвы «не введи нас во искушение»?

Словами молитвы не введи нас во искушение мы просим: о том, чтобы Бог не допустил нас до искушения; о том, чтобы Он, если нужно нам быть испытанными и очищенными посредством искушения, не предал нас искушению совершенно и не допустил нас до падения.

О седьмом прошении

427. О чем мы просим, произнося слова молитвы «избави нас от лукаваго»?

Словами молитвы избави нас от лукаваго мы просим избавления от всякого зла, имеющегося в мире, который со времени первого греха «весь во зле лежит» (1Ин. 5:19); особенно же от зла и лукавых внушений и наветов духа злобы – диавола.

О славословии

428. Для чего к молитве Господа присоединено славословие?

К молитве Господа присоединено славословие для того, чтобы: мы, прося себе у Отца небесного милостей, в то же время воздавали Ему справедливое почитание; чтобы мыслью о Его вечном царстве, силе и славе всё более и более утверждались в надежде, что Он дарует нам просимое, потому что это в Его власти и относится к Его славе.

429. Что означает слово «аминь»?

Слово аминь означает истинно или да будет.

430. Присоединением слова аминь

к славословию показывается то, что молитва приносится с верой и без всякого сомнения, как учит апостол Иаков (см. Иак. 1:6).

Учение о блаженстве

431. Что нужно, кроме молитвы, для утверждения в надежде спасения?

Чтобы утвердиться в надежде спасения и блаженства, к молитве следует присоединять собственный подвиг для достижения блаженства. Об этом говорит Сам Господь:

«Что вы зовете Меня: «Господи! Господи!» и не делаете того, что Я говорю» (Лк. 6:46).

«Не всякий, говорящий Мне: «Господи! Господи!» войдет в Царство Небесное, но исполняющий волю Отца Моего Небесного» (Мф. 7:21).

432. Что для нас является руководством в собственном подвиге?

Руководством в нашем подвиге может быть учение Господа Иисуса Христа, в краткой форме изложенное в Его заповедях о блаженстве.

433. Как читаются заповеди о блаженстве?

Заповедей о блаженстве девять:

1. Блаженны нищие духом, ибо их есть Царство Небесное.

2. Блаженны плачущие, ибо они утешатся.

3. Блаженны кроткие, ибо они наследуют землю.

4. Блаженны алчущие и жаждущие правды, ибо они насытятся.

5. Блаженны милостивые, ибо они помилованы будут.

6. Блаженны чистые сердцем, ибо они Бога узрят.

7. Блаженны миротворцы, ибо они будут наречены сынами Божиими.

8. Блаженны изгнанные за правду, ибо их есть Царство Небесное.

9. Блаженны вы, когда будут поносить вас и гнать и всячески неправедно злословить за Меня. Радуйтесь и веселитесь, ибо велика ваша награда на небесах (Мф. 5:3–12).

434. О чём следует помнить, чтобы правильно понимать эти заповеди?

Для правильного понимания заповедей о блаженстве следует помнить, что Господь нам вручил их так, как говорит Евангелие:

«Отверзши уста Свои, учил».

Будучи кротким и смиренным сердцем, Он предложил учение Свое не повелевая, а ублажая тех, кто его свободно примет и будет исполнять. Поэтому в каждом изречении о блаженстве следует рассматривать: учение, или заповедь; ублажение, или обещание награды.

О первой заповеди Блаженства

435. Какая первая заповедь Господа для достижения блаженства?

Желающие блаженства должны быть нищими духом.

436. Что означает быть нищим духом?

Быть нищим духом означает иметь духовное убеждение, что мы ничего своего не имеем, а имеем только то, что дарует Бог, и что ничего доброго мы не можем сделать без Божией помощи и благодати; и таким образом, должны считать, что мы – ничто и во всем прибегать к милосердию Божию. Кратко, по объяснению святого Иоанна Златоуста, нищета духовная есть смиренномудрие (Толкование на Евангелие от Матфея, беседа 15).

437. Могут ли богатые быть нищими духом?

Быть нищими духом могут и богатые, если придут к мысли, что видимое богатство тленно и непостоянно и что оно не заменяет недостатка благ духовных.

«Какая польза человеку, если он приобретет весь мир, а душе своей повредит? Или какой выкуп даст человек за душу свою?» (Мф. 16:26).

438. Может ли нищета телесная послужить к совершенству нищеты духовной?

Нищета телесная может послужить к совершенству нищеты духовной, если христианин избирает её добровольно, для Бога. Об этом сказал Сам Господь Иисус Христос богатому:

«Если хочешь быть совершенным, пойди, продай имение твое, и раздай нищим; и будешь иметь сокровище на небесах; и приходи, и следуй за Мною» (Мф. 19:21).

439. Что обещает Господь нищим духом?

Нищим духом Господь обещает Царство Небесное.

440. Каким образом нищим духом принадлежит Царство Небесное?

Нищим духом в настоящей жизни Царство Небесное принадлежит внутренне и предначинательно, благодаря их вере и надежде, а в будущей – совершительно, посредством участия в вечном блаженстве.

О второй заповеди Блаженства

441. Какая вторая заповедь Господа для достижения блаженства?

Желающие блаженства должны быть плачущими.

442. Что мы понимаем под плачем?

Во второй заповеди под наименованием плача следует понимать печаль и сокрушение сердца и действительные слёзы о том, что мы несовершенно и недостойно служим Господу и заслуживаем нашими грехами Его гнев.

«Печаль ради Бога производит неизменное покаяние ко спасению; а печаль мирская производит смерть» (2Кор. 7:10).

44З. Что Господь обещает плачущим?

Господь обещает плачущим, что они утешатся.

444. Как здесь понимается утешение?

Здесь понимается утешение благодатное, состоящее в прощении грехов и в умиротворённой совести.

445. Для чего с заповедью о плаче соединено обещание утешения?

Печаль о грехах не должна доходить до отчаяния.

О третьей заповеди блаженства

446. Какая третья заповедь Господа для достижения блаженства?

Желающие блаженства должны быть кроткими.

447. Что такое кротость?

Кротость – тихое расположение духа, соединённое с осторожностью никого не раздражать и ничем не раздражаться.

448. В чём проявляется кротость?

Особые действия христианской кротости: не роптать не только на Бога, но и на людей, и когда происходит что-либо против наших желаний, не предаваться гневу, не превозноситься.

449. Что Господь обещает кротким?

Господь обещает кротким, что они наследуют землю.

450. Как следует понимать обещание наследовать землю?

В отношении последователей Христа предсказание наследовать землю исполнилось буквально, т. е. постоянно кроткие христиане вместо того, чтобы быть истребленными яростью язычников, наследовали вселенную, которой прежде обладали язычники.

Значение этого обетования по отношению к христианам вообще и к каждому в частности есть то, что они получат наследие, по выражению Псалмопевца, «на земле живых», там, где живут и не умирают, т. е. получат вечное блаженство (см. Пс. 26:13).

О четвертой заповеди Блаженства

451. Какая четвертая заповедь Господа для достижения блаженства?

Желающие блаженства должны быть алчущими и жаждущими правды.

452. Что мы понимаем под именем правды?

Хотя следует понимать под именем правды всякую добродетель, которую христианин должен желать как пищу и питие, но преимущественно нужно подразумевать ту правду, о которой в пророчестве Даниила сказано, что приведётся «правда вечная» (Дан. 9:24), т. е. совершится оправдание человека, виновного перед Богом,– оправдание посредством благодати и веры в Господа Иисуса Христа.

Об этой правде говорит апостол Павел:

«Правда Божия чрез веру в Иисуса Христа во всех и на всех верующих: ибо нет различия; потому что все согрешили и лишены славы Божией, получая оправдание даром, по благодати Его, искуплением во Христе Иисусе, Которого Бог предложил в жертву умилостивления в крови Его чрез веру, для показания правды Его в прощении грехов, соделанных прежде» (Рим. 3:22–25).

453. Кто такие алчущие и жаждущие правды?

Алчущие и жаждущие правды – это те, кто делают добро, но не считают себя праведниками; не полагаясь на свои добрые дела, признают себя грешными и виновными перед Богом. Те, кто желанием и молитвой веры, как подлинной пищи и пития, алчут и жаждут благодатного оправдания через Иисуса Христа.

454. Что обещает Господь алчущим и жаждущим правды?

Господь обещает алчущим и жаждущим правды, что они насытятся.

455. Что мы здесь понимаем под насыщением?

Подобно телесному насыщению, которое приносит, во-первых, прекращение чувства голода и жажды, во-вторых, подкрепление тела пищей – духовное насыщение означает: внутреннее успокоение помилованного грешника; приобретение силы для делания добра, а эта сила подаётся оправдывающей благодатью. Впрочем, совершенное насыщение души, сотворённой для наслаждения бесконечным благом, последует в вечной жизни, по слову Псалмопевца:

«Насыщуся, когда откроется слава Твоя» (см. Пс 16:15).

О пятой заповеди Блаженства

456. Какая пятая заповедь Господа для достижения блаженства?

Желающие блаженства должны быть милостивы.

457. Как следует исполнять эту заповедь?

Исполнить эту заповедь следует посредством телесных и духовных дел милости. Святой Иоанн Златоуст замечает, что

«есть различные виды милости и широка эта заповедь» (Толкование на Евангелие от Матфея, беседа 15).

458. Какие дела милости телесные?

Дела милости телесные следующие: накормить голодного; напоить жаждущего; одеть нагого (имеющего недостаток в необходимой и приличной одежде); посетить находящегося в темнице; посетить больного, послужить ему и помочь его выздоровлению или христианскому приготовлению к смерти; странника принять в дом и предоставить отдых; погребать умерших в бедности и нищете.

459. Какие дела милости духовные?

Дела милости духовные таковы: увещанием обратить

«грешника от ложного пути его» (Иак. 5:20);

незнающего научить истине и добру; ближнему дать добрый и благовременный совет в затруднении или в случае не замечаемой им опасности; молиться о ближнем Богу; утешить печального; не воздавать за зло, сделанное нам другими; всем сердцем прощать обиды.

460. Не противоречит ли заповеди о милости наказание подсудимых?

Наказание подсудимого не противоречит заповеди о милости, если делается по долгу и с добрым намерением, т. е., чтобы исправить виновного или оградить невиновных от его преступлений.

461. Что Господь обещает милостивым?

Господь обещает милостивым, что они помилованы будут.

462. Какого рода помилование здесь подразумевается?

Здесь подразумевается помилование от вечного осуждения за грехи на суде Божием.

О шестой заповеди Блаженства

463. Какая шестая заповедь Господа для достижения блаженства?

Желающие блаженства должны быть чисты сердцем.

464. Что такое чистота сердца?

Чистота сердца не есть чистосердечие. Чистосердечие (искренность) – когда человек не демонстрирует свои добрые расположения, которых в действительности нет в его сердце, а имеющиеся добрые расположения со скромностью воплощает в делах – есть только начальная степень чистоты сердца. Подлинная чистота сердца достигается постоянным и неослабным подвигом бдения над самим собой, изгнанием из сердца всякого незаконного желания и помышления, пристрастия к земным предметам, с верой и любовью непрестанно храня в нём память о Господе Боге Иисусе Христе.

465. Что обещает Господь чистым сердцем?

Господь обещает чистым сердцем, что они Бога узрят.

466. Как следует понимать обещание узреть Бога?

Слово Божие иносказательно наделяет сердце человеческое зрением и зовёт христиан сделать видящими «очи сердца» (Еф. 1:18). Как здоровый глаз способен видеть свет, так чистое сердце способно созерцать Бога. Поскольку же лицезрение Бога есть источник вечного блаженства, то обещание видеть Его есть обещание высокой степени вечного блаженства.

О седьмой заповеди Блаженства

467. Какая седьмая заповедь Господа для достижения блаженства?

Желающие блаженства должны быть миротворцы.

468. Что значит быть миротворцем?

Быть миротворцем означает поступать дружелюбно и не подавать повода к разногласию; возникшее разногласие прекращать всеми средствами, даже поступаясь своими интересами, если только это не противоречит долгу и никому не вредит; стараться примирять между собой враждующих, а если такой возможности нет, то молить Бога об их примирении.

469. Что Господь обещает миротворцам?

Господь обещает миротворцам то, что они нарекутся сынами Божиими.

470. Что означает то, что миротворцы нарекутся Сынами Божиими?

Это обещание означает высоту подвига миротворцев и уготованной им награды. Поскольку они своим подвигом подражают единородному Сыну Божию, пришедшему на землю примирить согрешившего человека с правосудием Божиим, то им обещается благодатное имя сынов Божиих и, без сомнения, достойная этого имени степень блаженства.

О восьмой заповеди Блаженства

471. Какая восьмая заповедь Господа для достижения блаженства?

Желающие блаженства должны быть готовы претерпеть гонение за правду, не изменяя ей.

472. Какие нужны качества, чтобы стойко претерпеть гонения за правду?

Правдолюбие, постоянство и твёрдость в добродетели, а также мужество и терпение в стоянии в истине и добродетели в случае бедствия или опасности.

473. Что обещает Господь гонимым за правду?

Подобно тому, как Царство Небесное обещано нищим духом в восполнение чувства недостатка и скудости, Господь обещает гонимым за правду Царство Небесное как бы взамен того, чего лишаются они через гонение.

О девятой заповеди Блаженства

474. Какая девятая заповедь Господа для достижения блаженства?

Желающие блаженства должны быть готовы с радостью принять поношение, гонение, бедствие и самую смерть за имя Христа и за истинную православную веру.

475. Как называется подвиг, требуемый девятой заповедью?

Соответствующий этой заповеди подвиг называется мученическим.

476. Какую награду обещает Господь за мученический подвиг?

Господь обещает за этот подвиг великую награду на небесах, т. е. преимущественную и высокую степень блаженства.

Часть Третья.

О Любви

О союзе между верой и любовью

477. Что является действием и плодом истинной веры?

Действием и плодом истинной веры в христианине являются любовь и соответствующие этой любви добрые дела.

«Во Христе Иисусе, – говорит апостол Павел,– не имеет силы ни обрезание, ни необрезание, но вера, действующая любовию» (Гал. 5:6).

478. Достаточно ли одной веры без любви и добрых дел?

Для христианина одной веры, без любви и добрых дел, недостаточно. Вера без любви и добрых дел является недействующей и мёртвой, и поэтому не может привести к вечной жизни.

«Не любящий брата пребывает в смерти» (1Ин. 3:14).

«Что пользы, братия мои, если кто говорит, что он имеет веру, а дел не имеет? может ли эта вера спасти его?… Как тело без духа мертво, так и вера без дел мертва» (Иак. 2:14, 26).

479. Достаточно ли любви и добрых дел без веры?

Нельзя спастись любовью и добрыми делами без веры, т. к. невозможно, чтобы не имеющий веры в Бога, истинно любил Его. К тому же человек, повреждённый грехом, не может творить истинно добрых дел, если не получит через веру в Иисуса Христа духовной силы или благодати Божией.

«Без веры угодить Богу невозможно; ибо надобно, чтобы приходящий к Богу веровал, что Он есть, и ищущим Его воздает» (Евр. 11:6).

«Все, утверждающиеся на делах закона, находятся под клятвою. Ибо написано: «проклят всяк, кто не исполняет постоянно всего, что написано в книге закона» (Гал. 3:10).

«Мы духом ожидаем и надеемся праведности от веры» (Гал. 5:5).

«Благодатию вы спасены чрез веру, и сие не от вас, Божий дар: не от дел, чтобы никто не хвалился» (Еф. 2:8–9).

480. Может ли быть истинной любовь без добрых дел?

Любовь, не сопровождающаяся добрыми делами, ложна. Истинная любовь естественно проявляет себя в добрых делах. Господь Иисус Христос говорит:

«Кто имеет заповеди Мои и соблюдает их, тот любит Меня… Кто любит Меня, тот соблюдет слово Мое» (Ин. 14:21, 23).

Апостол Иоанн пишет:

«Это есть любовь к Богу, чтобы соблюдали заповеди Его» (1Ин. 5:3).

«Станем любить не словом или языком, но делом и истиною» (1Ин. 3:18).

О Законе Божием и заповедях

481. Как добрые дела отличить от злых дел?

Средства для распознавания добрых и злых дел: закон Божий внутренний – свидетельство совести, и закон Божий внешний – заповеди Божии.

482. Что в священном писании говорится о внутреннем законе Божием?

В Священном Писании о внутреннем законе говорится:

«Они показывают, что дело закона у них написано в сердцах, о чем свидетельствует совесть их и мысли их, то обвиняющие, то оправдывающие одна другую» (Рим. 2:15).

483. Зачем дан внешний закон, если в людях есть внутренний?

Внешний закон дан потому, что люди не слушались внутреннего закона и, ведя плотскую и греховную жизнь, заглушили в себе голос духовного закона. Поэтому им дано внешнее напоминание о нём в виде заповедей. Внешний закон дан «по причине преступлений» (Гал. 3:19).

484. Каким образом дан людям внешний закон Божий?

Когда происшедший от Авраама еврейский народ был чудесно освобожден от египетского рабства, тогда на пути в обещанную ему землю, в пустыне, на горе Синае, Бог явил Свое присутствие в огне и облаке и дал закон через вождя израильтян пророка Моисея.

485. Каковы главные и всеобщие заповеди закона Божьего?

Главные и всеобщие заповеди закона Божьего – следующие десять, которые были написаны на двух скрижалях (каменных досках):

1. Я – Господь, Бог твой; да не будет у тебя других богов пред лицем Моим.

2. Не делай себе кумира и никакого изображения того, что на небе вверху, и что на земле внизу, и что в воде ниже земли; не поклоняйся им и не служи им.

3. Не произноси имени Господа, Бога твоего, напрасно.

4. Помни день покоя, чтобы святить его; шесть дней работай и делай в них всякие дела твои, а день седьмой, покоя – Господу, Богу твоему.

5. Почитай отца твоего и мать твою, чтобы тебе было хорошо и чтобы продлились дни твои на земле.

6. Не убивай.

7. Не прелюбодействуй.

8. Не кради.

9. Не произноси ложного свидетельства на ближнего твоего.

10. Не желай дома ближнего твоего; не желай жены ближнего твоего, ни поля его, ни раба его, ни рабыни его, ни вола его, ни осла его, ни всякого скота его, ничего, что у ближнего твоего (Исх. 20:1–17).

486. Следует ли нам поступать по этим заповедям, если даны они другому народу?

Заповеди эти даны народу израильскому, но и нам следует поступать по ним, потому что в сущности они есть тот же закон, который, по словам апостола Павла, написан в сердцах у всех людей, чтобы все поступали по нему.

487. Учил ли Иисус Христос поступать по десяти заповедям?

Господь Иисус Христос наставлял для приобретения вечной жизни хранить заповеди, учил понимать и исполнять их более совершенно, чем до Него их понимали (см. Мф. 19:17 и гл. 5).

О разделении заповедей на две скрижали

488. Что означает разделение заповедей на две скрижали?

Разделение заповедей на две скрижали означает то, что в них заключаются два вида любви, т. е. любовь к Богу и любовь к ближнему и поэтому предписываются два рода обязанностей.

489. На вопрос: какая наибольшая заповедь в законе?

– Господом Иисусом Христом дан ответ:

«возлюби Господа Бога твоего всем сердцем твоим, и всею душею твоею, и всем разумением твоим: сия есть первая и наибольшая заповедь. Вторая же подобная ей: возлюби ближнего твоего, как самого себя. На сих двух заповедях утверждается весь закон и пророки» (Мф. 22:36–40).

490. Кто является нашими ближними?

Все люди являются нашими ближними. Потому что все – создания единого Бога и произошли от одного человека. Но родственные по вере особенно близки нам, как чада единого Отца небесного по вере в Господа Иисуса Христа.

491. Почему нет заповеди о любви к себе самому?

Нет заповеди о любви к самому себе потому, что и без заповеди, по природе «никто никогда не имел ненависти к своей плоти, но питает и греет ее» (Еф. 5:29).

492. Какой должен быть порядок в любви к Богу, к ближнему и к самому себе?

Любить себя следует только для Бога и отчасти для ближних, любить ближних следует для Бога, а любить Бога нужно больше всего и для Него Самого. Любовь к себе следует приносить в жертву любви к ближним, а любовь к себе и к ближним нужно приносить в жертву любви к Богу.

«Нет больше той любви, как если кто положит душу свою за друзей своих» (Ин. 15:13).

«Кто любит отца или мать более, нежели Меня, – говорит Иисус Христос,– не достоин Меня; и кто любит сына или дочь более, нежели Меня, не достоин Меня» (Мф. 10:37).

493. Если весь закон заключается в двух заповедях, то зачем разделение его на десять?

Хотя весь Закон заключается в двух заповедях, но они, тем не менее, разделены на десять, чтобы яснее представить наши обязанности к Богу и ближнему.

494. В каких заповедях изложены наши обязанности по отношению к Богу?

Обязанности по отношению к Богу изложены в первых четырех заповедях.

495. В чем заключаются наши обязанности по отношению к Богу?

В первой заповеди предписывается познавать и чтить истинного Бога. Во второй – избегать ложного богопочитания. В третьей – не нарушать богопочитания даже словом. В четвертой – соблюдать порядок во времени и в делах богопочитания.

496. В каких заповедях изложены наши обязанности по отношению к ближним?

Обязанности к ближним изложены в последних шести заповедях.

497. В чём заключаются наши обязанности по отношению к ближним?

В пятой заповеди предписывается любить и почитать ближних, особенно близких наших, начиная с родителей. В шестой заповеди – не вредить жизни ближних. В седьмой – не вредить чистоте их нравов. В восьмой – не вредить их собственности. В девятой – не вредить им словом. В десятой – даже не желать вредить им.

498. В чём заключаются наши обязанности по отношению к самим себе?

Что касается обязанностей к самим себе, то они заключаются в заповедях о ближних, потому что ближнего любить следует так же, как самого себя.

О первой заповеди

499. Что означают слова «я – Господь, Бог твой»?

Словами

«Я – Господь, Бог твой»

– Бог как бы указывает на Себя Самого человеку и, следовательно, повелевает познавать Господа, как Бога.

500. Как мы должны познавать Бога?

Из повеления познавать Бога можно вывести особые обязанности: учиться богопознанию как важнейшему из всех знаний; прилежно слушать поучения о Боге и о делах Его в Церкви и благочестивые разговоры об этом дома; читать или слушать книги, научающие богопознанию, во-первых, Cвященное Писание, во-вторых, писания святых отцов.

501. Что предписывается словами «да не будет у тебя других Богов пред лицем Моим»?

Словами да не будет у тебя других богов пред лицем Моим, предписывается обращаться и стремиться к единому истинному Богу, или, что то же, благоговейно почитать Его.

502. Какие обязанности относятся к внутреннему богопочитанию?

К внутреннему богопочитанию относятся следующие обязанности: верить в Бога; ходить перед Богом, т. е. помнить о Боге и всегда поступать осмотрительно, потому что Он видит не только дела, но и сокровеннейшие наши мысли; бояться Бога, или благоговеть перед Ним, то есть считать гнев Отца небесного величайшим для себя несчастьем, и потому стараться не прогневлять Его; надеяться на Бога; любить Бога; повиноваться Богу, т. е. непрестанно быть готовым делать то, что Он повелевает, и не роптать, когда Он делает с нами не то, чего бы мы желали; поклоняться Богу как существу высочайшему; прославлять Бога как всесовершенного; благодарить Бога как Творца, Промыслителя и Спасителя; призывать Бога как всеблагого и всемогущего помощника во всяком добром начинании.

503. Какие обязанности относятся к внешнему богопочитанию?

К внешнему богопочитанию относятся следующие обязанности: исповедовать Бога, т. е. признавать, что Он – наш Бог, и не отрекаться от Него, даже если за Его исповедание предстояло бы пострадать и умереть; участвовать в общественном богослужении, установленном от Бога и учреждённом Православной Церковью.

504. Какие грехи против первой заповеди?

Грехи против первой заповеди следующие: 1. Безбожие, когда люди, справедливо называемые псалмопевцем безумными, желая избавиться от страха суда Божия, говорят «в сердце своем: нет Бога» (Пс. 13:1). 2. Многобожие, когда вместо единого истинного Бога признают многие мнимые божества. 3. Неверие, когда, признавая, что Бог есть, не верят Его провидению и откровению. 4. Ересь, когда люди к учению веры примешивают мнения, противоречащие Божественной истине. 5. Раскол, т. е. своевольное уклонение от единства богопочитания и от Православной Кафолической Церкви Божией. 6. Богоотступление, когда отрекаются от истинной веры от страха или для выгоды. 7. Отчаяние, когда совсем не надеются получить от Бога благодать и спасение. 8. Волшебство, когда, оставляя веру в силу Божию, верят тайным и большей частью злым силам тварей, и особенно злых духов, и стараются ими действовать. 9. Суеверие, когда верят, что какая-нибудь обычная вещь имеет Божественную силу, и на неё вместо Бога надеются или её боятся (так, например, верят старой книге и думают, что только по ней, а не по новой, можно спастись, хотя новая содержит то же учение и то же богослужение). 10. Лень по отношению к учению благочестия, молитве и общественному богослужению. 11. Любовь к чему-либо больше, чем к Богу. 12. Человекоугодие, когда угождают людям в ущерб угождению Богу. 13. Человеконадеяние, когда кто-либо надеется на способность и силы свои или других людей, а не на милость и помощь Божию.

505. Почему человекоугодие и человеконадеяние противоречат первой заповеди?

Человекоугодие и человеконадеяние противоречат первой заповеди, потому что человек, которому мы угождаем или на которого надеемся и забываем Бога, некоторым образом есть для нас иной бог, вместо Бога истинного.

506. В Священном Писании так говорится о человекоугодии:

«Если бы я и поныне угождал людям, то не был бы рабом Христовым» (Гал. 1:10).

507. Священное Писание говорит и человеконадеянии:

«Так говорит Господь: проклят человек, который надеется на человека и плоть делает своею опорою, и которого сердце удаляется от Господа» (Иер 17:5).

508. Как исполнить свои обязанности перед Богом?

Чтобы исполнить свои обязанности перед Богом, нужно отречься от самого себя.

«Кто хочет идти за Мною, – говорит Господь Иисус Христос, – отвергнись себя» (Мк. 8:34).

509. Что означает отречься от самого себя?

По объяснению святого Василия Великого: От себя отречётся тот, кто в себе победит истлевающего в обольстительных похотях ветхого человека и преодолеет все мирские пристрастия, препятствующие благочестию. Полное же отречение от себя состоит в том, чтобы и к самой жизни быть беспристрастным и думать, на себя не надеясь, о смерти (Пространные нравственные ответы, 8).

510. Отрёкшийся от себя человек имеет ли утешение?

Отрёкшийся от себя и лишённый многих естественных удовольствий человек может иметь благодатное Божественное утешение, которое не в силах нарушить даже страдания.

«По мере, как умножаются в нас страдания Христовы, умножается Христом и утешение наше» (2Кор. 1:5).

511. Кого ещё мы должны почитать, не нарушая первой заповеди?

Заповеди, предписывающей благоговейно почитать единого Бога, соответствует также правильное почитание Ангелов и святых, поскольку мы почитаем благодать Божию, в них обитающую и действующую, и через них просим помощи у Бога.

О второй заповеди

512. Что такое идол?

Во второй заповеди говорится о идоле. В заповеди объяснено, что идол есть изображение какой-нибудь твари, небесной или земной, или в воде живущей, которой поклоняются и служат вместо Бога.

513. Чему запрещает поклоняться вторая заповедь?

Вторая заповедь запрещает поклоняться идолам как мнимым божествам или как изображениям ложных богов.

514. Запрещаются ли таким образом священные изображения?

Иметь какие бы то ни было священные изображения вовсе не запрещается. Это ясно видно из того, что прор. Моисей, через которого Богом дана заповедь, запрещающая идолов, в то же время получил от Бога повеление поставить в скинии, или передвижном храме еврейском, золотые священные изображения херувимов, и притом во внутренней части храма, к которой народ обращался для поклонения Богу.

515. Этот пример поясняет правильность употребления

в Православной Церкви Святых Икон.

516. Что такое икона?

Слово икона в переводе с греческого значит образ, или изображение. В Православной Церкви так называются священные изображения Бога, явившегося во плоти, Господа Иисуса Христа, Пречистой Его Матери и святых Его.

517. Противоречит ли употребление икон второй заповеди?

«Употребление святых икон противоречило бы второй заповеди в том случае, если бы их боготворили. Но этой заповеди нисколько не противоречит почитание икон как изображений священных и употребление их для благоговейного воспоминания дел Божиих и святых Его, поскольку в таком случае иконы подобны книгам, в которых вместо букв написаны лики и предметы» (см. святой Григорий Великий. Письма, кн. 9, письмо 9, к Серенскому епископу).

518. Как следует поклоняться иконам?

Глядя на иконы, следует умом видеть Бога и святых, на них изображённых.

519. Как называется грех против второй заповеди?

Грех против второй заповеди называется идолопоклонством.

520. Какие ещё грехи нарушают вторую заповедь?

Кроме грубого идолопоклонства, есть более тонкие грехи против второй заповеди, к которым принадлежат: корыстолюбие, или любостяжание (стремление к материальным благам); чревоугодие, или лакомство, объедение и пьянство; гордость, к которой относится также тщеславие.

521. Почему корыстолюбие противоречит второй заповеди?

Корыстолюбие относится к идолопоклонству. Апостол Павел говорит, что «любостяжание… есть идолослужение» (Кол 3:5). Потому что корыстолюбивый человек больше служит богатству, чем Богу.

522. Что противоположно корыстолюбию?

Вторая заповедь запрещает корыстолюбие и тем самым учит нелюбостяжанию и щедрости.

523. Почему чревоугодие противоречит второй заповеди?

Чревоугодие относится к идолопоклонству, потому что чревоугодники выше всего ставят чувственное удовольствие; поэтому, говорит апостол, их бог – чрево (Флп. 3:19), или, иначе сказать, чрево есть их идол.

524. Что противоположно чревоугодию?

Вторая заповедь, запрещая чревоугодие, учит воздержанию и посту.

525. Почему гордость и тщеславие противоречат второй заповеди?

Гордость и тщеславие относятся к идолопоклонству, потому что гордый выше всего ценит свои способности и преимущества, и, таким образом, они для него есть идол; а тщеславный желает, чтобы и другие чтили этого идола. Гордость и тщеславие наглядным образом проявились в Вавилонском царе Навуходоносоре, который поставил сам себе золотого идола и велел всем поклоняться ему (см. Дан, гл. 3).

526. Какой порок близок к идолопоклонству?

Порок, близкий к идолопоклонству, – лицемерие, когда кто-либо внешние дела благочестия, например, пост и строгое соблюдение обрядов использует для приобретения уважения народа, не думая о внутреннем исправлении своего сердца (Мф. 6:5–7).

527. Что противоположно гордости, тщеславию и лицемерию?

Вторая заповедь запрещает гордость, тщеславие и лицемерие и тем самым учит смирению и деланию добра втайне.

О третьей заповеди

528. Когда имя Божие произносится напрасно?

Имя Божие произносится напрасно, когда произносится в разговорах бесполезных и суетных, а тем более, когда произносится лживо или с нарушением благоговения.

529. Какие грехи запрещаются третьей заповедью?

Третьей заповедью запрещаются следующие грехи: богохульство, или дерзкие слова против Бога; ропот на Бога, или жалобы на Его провидение; кощунство, когда священные предметы обращаются в шутку или в поругание; невнимательность к молитве; ложная клятва, когда клятвенно утверждают то, чего нет; клятвопреступление, когда не исполняют справедливой и законной клятвы; нарушение обетов, данных Богу; божба, или легкомысленное употребление клятвы в обыкновенных разговорах.

530. Что Священное Писание говорит о божбе в разговорах?

В Священном Писании есть особое запрещение божбы в разговорах. Спаситель говорит:

«Я говорю вам: не клянись вовсе… Но да будет слово ваше: «да, да», «нет, нет»; а что сверх этого, то от лукавого» (Мф. 5:34, 37).

531. Запрещается ли клятва в делах общественных?

Клятва в делах общественных не запрещается. Апостол Павел говорит:

«Люди клянутся высшим, и клятва во удостоверение оканчивает всякий спор их. Посему и Бог, желая преимущественнее показать наследникам обетования непреложность Своей воли, употребил в посредство клятву» (Евр. 6:16–17).

Из этого следует заключить, что если сам Бог для твёрдости обязательства употребил клятву, то тем более позволено и нужно нам в важных и необходимых случаях по требованию законной власти употреблять клятву и присягу, с благоговением и с твёрдым намерением не изменять ей.

О четвертой заповеди

532. Почему именно седьмой день повелевается посвящать Богу?

Седьмой, а не другой день недели полагается посвящать Богу потому, что Бог в шесть дней сотворил мир, а в седьмой почил от дел творения.

533. Как в христианской Церкви празднуется ветхозаветный день покоя – суббота?

Суббота, как календарный день недели, в Церкви христианской как большой праздник не празднуется. Однако в память о сотворении мира и в продолжение первоначального празднования отличается от прочих дней освобождением от поста.

534. Как в христианской Церкви исполняется четвертая заповедь?

В христианской Церкви празднуется через каждые шесть дней седьмой, только не последний из семи дней, или субботний, а первый день каждой седмицы, или воскресный.

535. С какого времени празднуется воскресный день?

День воскресный празднуется со времени воскресения Христа.

536. Как говорится о праздновании воскресного дня в Священном Писании?

В книге Деяний апостольских упоминается о собрании учеников, т. е. христиан, во едину от суббот, т. е. в первый день недели, или в воскресный, для преломления хлеба, т. е. для совершения Таинства Причащения (Деян. 20:7). У евангелиста Иоанна в Апокалипсисе также упоминается день недельный, или воскресный (Откр. 1:10).

537. В Ветхозаветной Церкви подразумевались ли и другие дни под именем субботы?

Под наименованием седьмого дня, или субботы, в Ветхозаветной Церкви подразумевались и другие дни, установленные для празднования или для поста, например, праздник Пасхи, день очищения; так и в христианской Церкви следует соблюдать, кроме воскресного дня, и другие, во славу Божию и в честь Пресвятой Богородицы и прочих святых установленные праздники и посты (Православное исповедание, ч. 3, вопрос 60; ч. 1, вопрос 88).

538. Какие в православной Церкви установлены важнейшие праздники?

Важнейшие праздники – это праздники, установленные в память о главных событиях, относящихся к спасительному для нас воплощению Сына Божия и к явлениям Божества; а затем установленные в честь Пресвятой Богородицы как послужившей тайне воплощения. Таковыми являются, по порядку событий, следующие праздники:

День рождества Пресвятой Богородицы (8/21 сентября).

День Её введения в храм для посвящения Богу (21 ноября/4 декабря).

День благовещения, то есть ангельского возвещения Пресвятой Деве о воплощении Сына Божия от Неё (25 марта/7 апреля).

День рождества Христова (25 декабря/7 января).

День крещения Господа и вместе – Богоявления Пресвятой Троицы (6/19 января).

День сретения (встречи) Господа во храме Симеоном (2/15 фЕвр.аля).

День преображения Господа (6/19 августа).

День входа Господа в Иерусалим (за семь дней до Пасхи, в воскресенье).

Праздник Воскресения Христова, Пасха, праздник праздников, предначинание вечного праздника, вечного блаженства.

День вознесения Господа на небо (в 40-й день по Пасхе, в четверг).

Праздник Пресвятой Троицы, и затем – праздник в память сошествия Святого Духа (в 50-й день по Пасхе, в воскресенье).

День успения Пресвятой Богородицы (15/28 августа).

День воздвижения Креста Господа, обретённого царицей Еленой (14/27 сентября).

539. Какой важнейший пост в православной Церкви?

Важнейшим постом является Великий пост, или святая Четыредесятница.

540. Почему Великий пост называется Четыредесятницей?

Великий пост называется Четыредесятницей потому, что продолжается сорок дней, исключая неделю страдания Христа (Страстную седмицу).

541. Почему Великий пост продолжается сорок дней?

Великий пост продолжается сорок дней, поскольку Сам Господь Иисус Христос постился сорок дней (см. Мф. 4:2).

542. Почему положено поститься в среду и пятницу?

Поститься положено в среду – в воспоминание предания Господа нашего Иисуса Христа на страдание, а в пятницу – в память самих Его страданий и смерти.

543. Почему положены другие посты в православной Церкви?

Рождественский и Успенский посты учреждены для того, чтобы предварительным подвигом воздержания почтить следующие за этими постами праздники рождества Христова и успения Пресвятой Богородицы; а пост в память святых апостолов – для подражания апостолам, которые постились, готовя себя для дела Евангельской проповеди (Деян. 13:3).

544. Как следует проводить праздничные дни?

Праздничные дни должно проводить следующим образом: не следует в эти дни работать, или делать дела мирские и житейские; нужно свято хранить их, т. е. совершать в эти дни дела святые и духовные, во славу Божию.

545. Почему в праздничные дни запрещено работать?

Запрещено работать в праздничные дни для того, чтобы беспрепятственно совершать святые и богоугодные дела.

546. Что следует делать в праздничные дни?

В праздничные дни следует: приходить в церковь для общественного богослужения и научения в слове Божием; также и дома заниматься молитвой и чтением или беседами душеспасительными; посвящать Богу часть от своего имущества и употреблять это на нужды Церкви и служащих ей и на благотворение неимущим; посещать больных и заключённых в темницах и делать другие дела христианской любви.

547. Следует ли делать то же самое и в рабочие дни?

Такие дела можно делать и в рабочие дни – и хорошо, кто может это делать. А кому препятствует работа, те по крайней мере праздничные дни должны освящать такими делами. Молиться следует обязательно каждый день утром и вечером, перед обедом и ужином и после них и, по возможности, в начале и по окончании всякого дела.

548. Почему в праздничные дни порочные дела особенно грешны?

Те, кто в праздники позволяют себе легкомысленные игры и зрелища, светские песни, невоздержанность в пище и питье, – оскорбляют святость праздников. Если невинные и полезные работы не сообразуются со Святыми днями, то тем более – дела бесполезные, плотские и порочные.

549. Осуждает ли четвертая заповедь праздность и рассеянность?

Когда четвертая заповедь говорит о шестидневном делании, то она, без сомнения, осуждает тех, кто в будни не работает, а занимается бездельем и пустым времяпрепровождением.

О пятой заповеди

550. Как Священное Писание учит относиться к родителям?

Пятая заповедь предписывает особые обязанности по отношению к родителям, учит почитанию их: почтительно обходиться с ними; повиноваться им; питать и покоить их во время болезни и старости; после их смерти, также как и при жизни, молиться о спасении их душ и верно исполнять их завещания, не противоречащие закону Божию и гражданскому (см. 2Мак 12:43–44; Иер 35:18–19; Святого Иоанна Дамаскина. Слово об усопших).

551. Насколько тяжек грех непочтения к родителям?

Насколько легко и естественно любить и почитать родителей, которым мы обязаны жизнью, настолько тяжел грех непочитания их. Поэтому в законе Моисеевом за злословие по отношению к отцу или матери полагалась смертная казнь (см. Исх. 21:16).

552. Почему к пятой заповеди присоединено обещание благополучия и долголетия?

Для того, чтобы очевидной наградой побудить к исполнению заповеди, на которой утверждается порядок как семейной, так и общественной жизни.

553. Каким образом исполняется обещание благополучия и долголетия?

Примеры древних патриархов и праотцов показывают, что Бог даёт особую силу благословению родителей (см. Быт. гл. 27).

«Благословение отца утверждает домы детей» (Сир 3:9).

Бог особенно хранит жизнь и устраивает благополучие тех, кто почитает родителей на земле; и, как награду за совершённую добродетель, дарует бессмертную и блаженную жизнь в Отечестве небесном.

554. Почему в заповедях о любви к ближним прежде всего упоминаются родители?

В заповедях, в которых предписывается любовь к ближним, прежде всего упоминается о родителях, потому что родители, естественно, к нам ближе всех.

555. Кого, кроме родителей, следует нам почитать?

В пятой заповеди под наименованием родителей следует понимать всех, кто в разном отношении бывает для нас вместо родителей.

556. Кто для нас может быть вместо родителей?

Вместо родителей для нас являются: Отечество, потому что оно есть великое семейство, в котором Государь есть отец, а подданные – дети Государя и Отечества; пастыри и учителя духовные, потому что они учением и Таинствами рождают нас в жизнь духовную и воспитывают в ней; старшие по возрасту; благодетели; начальствующие в разных отношениях.

557. Как Священное Писание говорит о почтении к Государю?

Священное Писание так говорит о почтении к Государю:

«Всякая душа да будет покорна высшим властям: ибо нет власти не от Бога; существующие же власти от Бога установлены. Посему противящийся власти противится Божию установлению» (Рим. 13:1–2).

«Потому надобно повиноваться не только из страха наказания, но и по совести» (Рим. 13:5).

«Бойся, сын мой, Господа и царя; с мятежниками не сообщайся» (Притч 24:21).

«Отдавайте кесарево кесарю, а Божие Богу» (Мф. 22:21).

«Бога бойтесь, царя чтите» (1Пет 2:17).

558. Как далеко должна простираться наша любовь к Государю и Отечеству?

Наша любовь к Государю и Отечеству должна простираться до готовности отдать за них свою жизнь (см. Ин. 15:13).

559. Как Священное Писание говорит о почтении к пастырям и учителям духовным?

Священное Писание о почтении к пастырям и учителям духовным говорит так:

«Повинуйтесь наставникам вашим и будьте покорны: ибо они неусыпно пекутся о душах ваших, как обязанные дать отчет; чтоб они делали это с радостию, а не воздыхая: ибо это для вас не полезно» (Евр. 13:17).

560. Как Священное Писание говорит о почтении к старшим по возрасту?

В Священном Писании есть особое указание почитать старших по возрасту, так же, как и родителей. Апостол Павел пишет к апостолу Тимофею:

«Старца не укоряй, но увещавай, как отца; младших, как братьев; стариц, как матерей; молодых, как сестер» (1Тим. 5:1–2).

«Пред лицем седаго вставай и почитай лице старца, и бойся (Господа) Бога твоего» (Лев 19:32).

561. Как Священное Писание говорит о почтении к благодетелям?

Удостовериться, что благодетелей следует почитать, как родителей, можно на примере Самого Господа Иисуса Христа, Который повиновался Иосифу, несмотря на то, что Иосиф не был Его отцом, а только воспитателем (см. Лк. 2:51).

562. Кого ещё следует почитать подобно родителям?

Есть ещё начальствующие, которых следует почитать после родителей, подобно им. Это те, кто заботится о нашем благочестивом воспитании, т. е. учителя и наставники; кто охраняет нас от беспорядков и неустройства в обществе, т. е. начальники гражданские; те, кто защищает нас от обид силой законов, т. е. судьи; те, кому Государь вверяет сохранение и защиту общественной безопасности от врагов, т. е. начальники военные.

563. Как Священное Писание говорит о почтении к начальствующим?

В Священном Писании об обязанностях по отношению к начальникам разного рода говорится:

«Отдавайте всякому должное: кому подать, подать; кому оброк, оброк; кому страх, страх; кому честь, честь» (Рим. 13:7).

564. Священное Писание говорит так о подчиненности служителей и рабов господам:

«Рабы, повинуйтесь господам своим по плоти со страхом и трепетом, в простоте сердца вашего, как Христу, не с видимою только услужливостию, как человекоугодники, но как рабы Христовы, исполняя волю Божию от души» (Еф. 6:5–6).

«Слуги, со всяким страхом повинуйтесь господам, не только добрым и кротким, но и суровым» (1Пет 2:8).

565. Какие обязанности предписываются в отношениях с детьми?

Священное Писание предписывает обязанности к детям, соответственно обязанностям в отношении родителей.

«Отцы, не раздражайте детей ваших, но воспитывайте их в учении и наставлении Господнем» (Еф. 6:4).

566. Как Священное Писание предписывает относиться духовным пастырям к своей пастве?

Священное Писание о долге и обязанности пастырей по отношению к духовной пастве говорит так:

«Пасите Божие стадо, какое у вас, надзирая за ним не принужденно, но охотно и богоугодно, не для гнусной корысти, но из усердия, и не господствуя над наследием Божиим, но подавая пример стаду» (1Пет 5:2–3).

567. Как Священное Писание говорит об обязанности начальствующих и владеющих?

Священное Писание о долге и обязанностях начальствующих и владеющих говорит так:

«Господа, оказывайте рабам должное и справедливое, зная, что и вы имеете Господа на небесах» (Кол 4:1).

568. Как следует поступать, когда требуют от нас противного Священному Писанию?

Если случится, что родители или начальники потребуют чего-либо противоречащего вере или закону Божию, тогда следует сказать им, как сказали апостолы начальникам иудейским:

«Судите, справедливо ли пред Богом – слушать вас более, нежели Бога?» (Деян. 4:19).

И следует претерпеть за веру и закон Божий всё, что бы ни последовало.

569. Как называется добродетель, которую требует от нас пятая заповедь?

Добродетель, которую требует пятая заповедь, называется послушанием.

О шестой заповеди

570. Что запрещает шестая заповедь?

Шестой заповедью запрещается убийство, или лишение жизни ближнего каким бы то ни было образом.

571. Всякое ли убийство является законопреступлением?

Не всякое лишение жизни есть законопреступление. Не является беззаконным убийством: когда преступника наказывают смертью по правосудию; когда убивают неприятеля на войне за Государя и Отечество.

572. Как относиться к непреднамеренному убийству?

Невольный убийца, если им не были использованы необходимые предосторожности для предотвращения нечаянного убийства, не может считаться невиновным. В любом случае ему необходимо очистить совесть, по установлению Церкви.

573. Что ещё относится к законопреступному убийству?

Кроме непосредственного законопреступного убийства каким бы то ни было орудием, к этому же преступлению могут быть отнесены следующие, а также подобные им, случаи: когда судья осуждает подсудимого, невиновность которого ему известна; когда кто-либо укрывает или освобождает убийцу и тем самым даёт ему возможность для совершения новых убийств; когда кто-либо мог бы избавить ближнего от смерти, но не избавляет, как, например, если богатый допускает бедного умереть от голода; когда кто-либо превышающими силы тяготами и жестокими наказаниями изнуряет подчинённых и тем ускоряет их смерть; когда кто-либо невоздержанием или другими пороками сокращает собственную жизнь (к намеренному убийству относятся также аборты и советы другим сделать аборт – прим. ред.).

574. Почему самоубийство является тяжёлым грехом?

Самоубийство есть самое законопреступное из убийств. Если противоречит природе убить другого, подобного нам человека, то ещё более противоречит природе убить самого себя. Жизнь наша не принадлежит нам как собственность, но Богу, Который её дал.

575. Почему поединки являются тяжким грехом?

Поскольку разрешать споры есть дело правительства, но вместо этого участник поединка своевольно решается на такое дело, в котором грозит явная смерть и ему, и сопернику, то в поединке заключаются три ужасных преступления: мятеж против правительства, убийство и самоубийство.

57б. Что такое духовное убийство?

Кроме телесного убийства, есть убийство духовное. Род духовного убийства есть соблазн, когда кто-либо совращает ближнего в неверие или вовлекает в беззакония и тем самым подвергает душу его духовной смерти. Спаситель говорит:

«Кто соблазнит одного из малых сих, верующих в Меня, тому лучше было бы, если бы повесили ему мельничный жернов на шею и потопили его во глубине морской» (Мф. 18:6).

577. Что ещё можно назвать грехом убийства?

Есть тонкие виды убийства. К этому греху в некоторой степени относятся все дела и слова, направленные против любви и неправедно нарушающие спокойствие и безопасность ближнего, и, наконец, внутренняя ненависть против него, даже если она и не обнаруживается.

«Всякий, ненавидящий брата своего, есть человекоубийца» (1Ин. 3:15).

578. Как нам следует поступать, чтобы исполнить шестую заповедь?

Когда запрещается наносить вред жизни ближнего, то тем самым повелевается, насколько возможно, оберегать его жизнь и благосостояние.

579. В этой связи мы должны делать следующее:

помогать бедным; служить больным; утешать печальных; облегчать положение несчастных; со всеми обходиться кротко, с любовью и назидательно; примиряться с гневающимися; прощать обиды и делать добрые дела врагам.

О седьмой заповеди

580. Что запрещает седьмая заповедь?

Седьмой заповедью запрещается прелюбодеяние.

581. Какие грехи запрещаются под именем прелюбодеяния?

Апостол Павел советует и не говорить христианам об этих мерзостях (см. Еф 5:3). Только по необходимости, для предохранения от этих грехов, нужно поименовать некоторые из них: блуд, или плотская любовь между людьми, не находящимися в супружестве; прелюбодейство, когда находящиеся в супружестве обращают супружескую любовь к посторонним; кровосмешение, когда союзом подобным супружескому соединяются близкие родственники.

582. Что относится к прелюбодейству?

Спаситель так учит судить о прелюбодействе:

«Всякий, кто смотрит на женщину с вожделением, уже прелюбодействовал с нею в сердце своем» (Мф. 5:28).

583. Как следует избегать внутреннего прелюбодейства?

Чтобы не впасть в тонкое, внутреннее прелюбодейство, следует избегать всего, что может возбудить в сердце скверные желания: сладострастных песен, танцев, сквернословия, легкомысленных игр и шуток, пьянства, бесстыдных зрелищ, чтения книг, в которых описывается нечистая любовь. Следует, по Евангелию, вовсе не смотреть на то, что соблазняет.

«Если же правый глаз твой соблазняет тебя, вырви его и брось от себя: ибо лучше для тебя, чтобы погиб один из членов твоих, а не все тело твое было ввержено в геенну» (Мф. 5:29).

584. Что означает вырвать соблазняющий глаз?

Вырвать соблазняющий глаз – это значит, что надо вырвать его не рукой, а волей. Кто не смотрит на то, что соблазняет, тот уже вырвал у себя соблазняющий глаз.

585. Что противоположно греху прелюбодейства?

Когда запрещается грех прелюбодейства, то предписываются следующие добродетели: супружеская любовь и верность, а для тех, кто может вместить, совершенная чистота и целомудрие.

586. Какие взаимоотношения должны быть между мужем и женой?

Священное Писание так говорит об обязанностях мужа и жены:

«Мужья, любите своих жен, как и Христос возлюбил Церковь и предал Себя за нее» (Еф. 5:25).

«Жены, повинуйтесь своим мужьям, как Господу; потому что муж есть глава жены, как и Христос глава Церкви, и Он же спаситель тела» (Еф. 5:22–23).

587. Каким образом следует избегать блуда?

Для того, чтобы избегать блуда и жить целомудренно, Священное Писание повелевает тела наши хранить в чистоте (как духовной, так и телесной), потому что они

«суть члены Христовы и храмы Святаго Духа, что, напротив того, блудник грешит против собственного тела»

, т. е. растлевает его, заражает болезнями и повреждает даже душевные способности: воображение и память (см. 1Кор. 6:15, 18–19).

О восьмой заповеди

588. Что запрещается восьмой заповедью?

Восьмой заповедью вообще запрещается кража, или присвоение каким-либо образом того, что принадлежит другим.

589. Какие главнейшие грехи, запрещаемые восьмой заповедью?

Есть особые грехи, запрещаемые этой заповедью. Главнейшие из них: грабительство, или отнятие чужой вещи явно, насилием; воровство, или похищение чужой вещи тайно; обман, или присвоение чего-либо чужого хитростью, когда, например, дают фальшивые деньги вместо настоящих, плохой товар вместо хорошего, посредством ложного веса или меры недодают проданного, скрывают своё имущество, чтобы не платить долги, не исполняют обещанного по договору или по завещанию; когда укрывают вора и этим лишают воздаяния потерпевшего; святотатство, или присвоение того, что посвящено Богу и что принадлежит Церкви; духовное святотатство, когда одни дают, а другие принимают священные должности не по достоинству, а из-за корысти; взяточничество, когда берут вознаграждение с подчинённых или подсудимых и по соображениям корысти возвышают недостойных, оправдывают виновных, притесняют невинных; тунеядство, когда не исполняя работу получают за неё плату и, таким образом, крадут и плату, и пользу, которую могли бы трудом принести обществу и работодателю; также, когда имеющие силы приобретать пропитание трудом, вместо этого живут подаянием; вымогательство, когда под видом законности, но на самом деле с нарушением справедливости и человеколюбия, присваивают себе чужую собственность или чужой труд, или даже используют для своей выгоды самые бедствия ближних; например, когда дающие взаймы, обременяют должников ростом займа, когда владельцы изнуряют зависящих от них излишними налогами или работой, если во время голода продают хлеб по слишком высокой цене.

590. Какие добродетели соответствуют восьмой заповеди?

Когда запрещаются эти грехи, то предписываются следующие добродетели: бескорыстие; верность; правосудие; милосердие к бедным.

591. Немилосердие к бедным является ли грехом против восьмой заповеди?

Немилосердный к бедным грешит против восьмой заповеди, если у него есть, чем помогать им. Все, что мы имеем, принадлежит Богу, и избыток дается нам по провидению Божию для помощи бедным; а потому, если не уделяем им от нашего избытка, то этим похищаем или скрываем их собственность и дар Божий.

592. Какая добродетель противоположна грехам против восьмой заповеди?

Добродетель, предлагаемая Евангелием не как обязанность для всех, но как совет ревнующим о подвигах благочестия, есть совершенное нестяжание, или добровольный отказ от всякой собственности.

«Если хочешь быть совершенным, пойди, продай имение твое, и раздай нищим; и будешь иметь сокровище на небесах» (Мф. 19:21).

О девятой заповеди

593. Что запрещается девятой заповедью?

Девятой заповедью запрещается ложное свидетельство на ближнего, а также всякая ложь.

594. Какие бывают виды ложного свидетельства?

Запрещается под наименованием ложного свидетельства: ложное свидетельство судебное, когда на кого-либо в суде ложно доносят, жалуются, или о чём-либо лжесвидетельствуют; ложное свидетельство помимо суда, когда на кого-либо клевещут заочно, или кого-то в лицо порицают несправедливо.

595. Можно ли укорять людей, если в них есть пороки?

Непозволительно укорять других за их пороки. Евангелие не позволяет нам судить о пороках или недостатках ближних, если мы не призваны к обличению их особой обязанностью, а исправлять ближних примером кротости:

«Не судите, да не судимы будете» (Мф. 7:1).

596. Является ли грехом ложь без желания навредить ближнему?

Непозволительна также ложь, при которой нет намерения вредить ближнему. Потому что всякая ложь противоречит любви и уважению к ближнему и недостойна человека, тем более христианина, созданного для истины и любви.

«Посему, отвергнув ложь, говорите истину каждый ближнему своему; потому что мы члены друг друга» (Еф. 4:25).

597. Как избежать греха против девятой заповеди?

Чтобы избегать грехов против девятой заповеди, следует

«обуздывать язык. Кто любит жизнь и хочет видеть добрые дни, тот удерживай язык свой от зла и уста свои от лукавых речей» (1Пет. 3:10).

«Если кто из вас думает, что он благочестив, и не обуздывает своего языка, но обольщает свое сердце, у того пустое благочестие» (Иак. 1:26).

О десятой заповеди

598. Что запрещается десятой заповедью?

Десятой заповедью запрещаются желания и связанные с ними помышления, противоречащие любви к ближнему.

599. Почему запрещаются не только дела, но и желания?

Запрещаются не только злые дела, но и недобрые желания и помышления, во-первых, потому что, когда в душе есть недобрые желания и помышления, то душа уже становится нечистой перед Богом и недостойна Его, как говорит Соломон:

«Мерзость пред Господом – помышления злых» (Притч. 15:26).

И поэтому нужно очищать себя и от этих внутренних нечистот, как учит апостол:

«Очистим себя от всякой скверны плоти и духа, совершая святыню в страхе Божием» (2Кор. 7:1).

Во-вторых, потому, что для предотвращения злых дел нужно подавлять в себе греховные желания и помышления, из которых, как из семян, произрастают злые дела, как сказано:

«Из сердца исходят злые помыслы, убийства, прелюбодеяния, любодеяния, кражи, лжесвидетельства, хуления» (Мф. 15:19).

«Каждый искушается, увлекаясь и обольщаясь собственною похотию. Похоть же, зачавши, раждает грех; а сделанный грех раждает смерть» (Иак. 1:14–15).

600. Какая страсть запрещается десятой заповедью?

Когда запрещается желать чего бы то ни было, принадлежащего ближнему, то запрещается зависть.

601. Какие мысли и желания запрещаются десятой заповедью?

Словами: Не желай себе жены ближнего твоего – запрещаются мысли и желания сладострастные, или внутреннее прелюбодеяние.

602. Словами:

Не желай дома ближнего твоего, ни поля его, ни раба его, ни рабыни его, ни вола его, ни осла его, ни всякого скота его, ни всего того, что есть ближнего твоего – запрещаются корыстолюбивые и властолюбивые мысли и желания.

603. Какие обязанности следует исполнять в соответствии с десятой заповедью?

Соответственно этим запрещениям десятая заповедь накладывает на нас следующие обязанности: хранить чистоту сердца; довольствоваться тем, что Бог нам посылает.

604. Что особенно необходимо для очищения сердца?

Для очищения сердца особенно необходимо частое и усердное призывание имени Господа нашего Иисуса Христа.

Заключение

Как пользоваться учением о вере и благочестии

605. Чтобы правильно пользоваться учением о вере и благочестии,

надо исполнять то, что мы познали, под страхом тяжкого осуждения за неисполнение.

«Если это знаете, блаженны вы, когда исполняете» (Ин. 13:17).

«Раб же тот, который знал волю господина своего, и не был готов, и не делал по воле его, бит будет много» (Лк. 12:47).

606. Что следует делать, заметив в себе грех?

Когда видим в себе грех, то следует не только немедленно принести покаяние и твердо решиться впредь избегать греха, но и стараться по возможности загладить сделанный им соблазн или вред противоположными ему добрыми делами. Так поступил Закхей мытарь, когда сказал Господу:

«Господи! половину имения моего я отдам нищим, и, если кого чем обидел, воздам вчетверо» (Лк. 19:8).

607. Как следует поступать, если нам кажется, что мы исполнили какую-либо заповедь?

Если нам кажется, что мы исполнили какую-либо заповедь, нужно настроить свое сердце (чувства и мысли) согласно словам Господа нашего Иисуса Христа:

«Когда исполните все повеленное вам, говорите: «мы рабы ничего не стоящие, потому что сделали то, что должны были сделать» (Лк. 17:10).